{
  "history": {
    "easy": [
      {
        "question": "Qual foi o ano da Proclamação da República do Brasil?",
        "alternatives": ["1889", "1822", "1900", "1898"],
        "correctAnswer": "1889"
      },
      {
        "question": "Quem foi o primeiro imperador do Brasil?",
        "alternatives": [
          "Dom Pedro I",
          "Dom Pedro II",
          "Princesa Isabel",
          "Marechal Deodoro da Fonseca"
        ],
        "correctAnswer": "Dom Pedro I"
      },
      {
        "question": "Em que ano o homem pisou na Lua pela primeira vez?",
        "alternatives": ["1969", "1959", "1979", "1989"],
        "correctAnswer": "1969"
      },
      {
        "question": "Qual civilização construiu as pirâmides de Gizé?",
        "alternatives": ["Egípcia", "Romana", "Grega", "Maia"],
        "correctAnswer": "Egípcia"
      },
      {
        "question": "Quem foi o líder da Revolução Cubana?",
        "alternatives": [
          "Fidel Castro",
          "Che Guevara",
          "Raúl Castro",
          "Fulgêncio Batista"
        ],
        "correctAnswer": "Fidel Castro"
      },
      {
        "question": "Qual era o nome do navio que afundou em 1912 após colidir com um iceberg?",
        "alternatives": ["Titanic", "Britannic", "Olympic", "Lusitania"],
        "correctAnswer": "Titanic"
      },
      {
        "question": "Quem pintou a Mona Lisa?",
        "alternatives": [
          "Leonardo da Vinci",
          "Michelangelo",
          "Raphael",
          "Donatello"
        ],
        "correctAnswer": "Leonardo da Vinci"
      },
      {
        "question": "Em que país nasceu Adolf Hitler?",
        "alternatives": ["Áustria", "Alemanha", "França", "Itália"],
        "correctAnswer": "Áustria"
      },
      {
        "question": "Qual evento marcou o início da Segunda Guerra Mundial na Europa?",
        "alternatives": [
          "Invasão da Polônia pela Alemanha",
          "Ataque a Pearl Harbor",
          "Batalha de Stalingrado",
          "Queda do Muro de Berlim"
        ],
        "correctAnswer": "Invasão da Polônia pela Alemanha"
      },
      {
        "question": "Quem foi o primeiro presidente dos Estados Unidos?",
        "alternatives": [
          "George Washington",
          "Abraham Lincoln",
          "Thomas Jefferson",
          "John Adams"
        ],
        "correctAnswer": "George Washington"
      },
      {
        "question": "Qual império antigo é conhecido por sua vasta rede de estradas e por ter sido fundado por Ciro, o Grande?",
        "alternatives": [
          "Império Romano",
          "Império Persa",
          "Império Egípcio",
          "Império Macedônico"
        ],
        "correctAnswer": "Império Persa"
      },
      {
        "question": "Qual evento marcou o início da Idade Média na Europa?",
        "alternatives": [
          "Queda do Império Romano do Ocidente",
          "Início das Cruzadas",
          "Descoberta da América",
          "Revolução Francesa"
        ],
        "correctAnswer": "Queda do Império Romano do Ocidente"
      },
      {
        "question": "Quem foi a rainha egípcia famosa por seus relacionamentos com Júlio César e Marco Antônio?",
        "alternatives": [
          "Nefertiti",
          "Hatshepsut",
          "Cleópatra VII",
          "Ankhesenamun"
        ],
        "correctAnswer": "Cleópatra VII"
      },
      {
        "question": "Qual grande revolução do século XVIII, inspirada nos ideais iluministas, culminou na queda da monarquia e ascensão de Napoleão Bonaparte?",
        "alternatives": [
          "Revolução Americana",
          "Revolução Gloriosa",
          "Revolução Francesa",
          "Revolução Russa"
        ],
        "correctAnswer": "Revolução Francesa"
      },
      {
        "question": "Qual navegante português é creditado como o primeiro europeu a chegar às Índias por via marítima, contornando a África?",
        "alternatives": [
          "Cristóvão Colombo",
          "Fernão de Magalhães",
          "Vasco da Gama",
          "Pedro Álvares Cabral"
        ],
        "correctAnswer": "Vasco da Gama"
      },
      {
        "question": "Onde ocorreu a Batalha de Stalingrado, um dos confrontos mais sangrentos da Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": ["Alemanha", "França", "União Soviética", "Inglaterra"],
        "correctAnswer": "União Soviética"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo das Cruzadas medievais?",
        "alternatives": [
          "Expandir o comércio com o Oriente",
          "Conquistar novas terras na Europa",
          "Recuperar a Terra Santa dos muçulmanos",
          "Formar alianças militares"
        ],
        "correctAnswer": "Recuperar a Terra Santa dos muçulmanos"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal motivo que levou a Revolução Industrial a começar na Inglaterra no século XVIII?",
        "alternatives": [
          "Forte presença de jazidas de ouro e prata",
          "Grandes extensões de terras agrícolas férteis",
          "Disponibilidade de carvão e ferro, além de mão de obra e capital",
          "Monarquia absolutista forte e centralizada"
        ],
        "correctAnswer": "Disponibilidade de carvão e ferro, além de mão de obra e capital"
      },
      {
        "question": "Qual famoso líder mongol criou um dos maiores impérios contíguos da história, no século XIII?",
        "alternatives": [
          "Átila, o Huno",
          "Genghis Khan",
          "Tamerlão",
          "Kublai Khan"
        ],
        "correctAnswer": "Genghis Khan"
      },
      {
        "question": "O sistema de castas na Índia antiga estava intrinsecamente ligado a qual religião?",
        "alternatives": ["Budismo", "Islamismo", "Jainismo", "Hinduísmo"],
        "correctAnswer": "Hinduísmo"
      },
      {
        "question": "Qual foi a cidade-estado grega conhecida por sua forte militarização e disciplina rigorosa?",
        "alternatives": ["Atenas", "Tebas", "Esparta", "Corinto"],
        "correctAnswer": "Esparta"
      },
      {
        "question": "Qual documento, assinado em 1215 na Inglaterra, é considerado um dos primeiros passos para a democracia moderna, limitando o poder do rei?",
        "alternatives": [
          "Declaração de Direitos",
          "Carta Magna",
          "Habeas Corpus Act",
          "Bill of Rights"
        ],
        "correctAnswer": "Carta Magna"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal consequência do descobrimento do Novo Mundo para as potências europeias nos séculos XV e XVI?",
        "alternatives": [
          "Isolamento comercial",
          "Revoluções internas",
          "Expansão marítima e enriquecimento através de colônias",
          "Guerras religiosas prolongadas"
        ],
        "correctAnswer": "Expansão marítima e enriquecimento através de colônias"
      },
      {
        "question": "Quem foi o líder que unificou grande parte da Alemanha no século XIX e foi seu primeiro Chanceler?",
        "alternatives": [
          "Kaiser Guilherme II",
          "Otto von Bismarck",
          "Napoleão Bonaparte",
          "Frederico, o Grande"
        ],
        "correctAnswer": "Otto von Bismarck"
      },
      {
        "question": "A Guerra Fria foi um período de tensão geopolítica entre quais duas superpotências?",
        "alternatives": [
          "Alemanha e Japão",
          "Reino Unido e França",
          "Estados Unidos e União Soviética",
          "China e Índia"
        ],
        "correctAnswer": "Estados Unidos e União Soviética"
      },
      {
        "question": "Qual imperador romano é famoso por ter oficializado o Cristianismo como religião do Império Romano através do Édito de Tessalônica?",
        "alternatives": ["Júlio César", "Augusto", "Constantino", "Teodósio I"],
        "correctAnswer": "Teodósio I"
      },
      {
        "question": "Qual civilização antiga desenvolveu a escrita hieroglífica e construiu as pirâmides de Gizé?",
        "alternatives": ["Mesopotâmica", "Grega", "Egípcia", "Romana"],
        "correctAnswer": "Egípcia"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal motivo para a construção do Muro de Berlim em 1961?",
        "alternatives": [
          "Proteger Berlim Ocidental de ataques",
          "Impedir a fuga de cidadãos de Berlim Oriental para o Ocidente",
          "Facilitar o comércio entre as duas Alemanhas",
          "Simbolizar a unificação alemã"
        ],
        "correctAnswer": "Impedir a fuga de cidadãos de Berlim Oriental para o Ocidente"
      },
      {
        "question": "Quem foi o líder do movimento pelos direitos civis nos EUA, famoso pelo discurso 'Eu Tenho um Sonho'?",
        "alternatives": [
          "Malcolm X",
          "Rosa Parks",
          "Martin Luther King Jr.",
          "Nelson Mandela"
        ],
        "correctAnswer": "Martin Luther King Jr."
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do período em que os dinossauros dominaram a Terra, antes de sua extinção em massa?",
        "alternatives": [
          "Era do Gelo",
          "Período Permiano",
          "Era Mesozoica",
          "Período Paleolítico"
        ],
        "correctAnswer": "Era Mesozoica"
      },
      {
        "question": "Qual famoso conquistador macedônio construiu um vasto império que se estendeu da Grécia até a Índia?",
        "alternatives": [
          "Júlio César",
          "Alexandre, o Grande",
          "Nabucodonosor II",
          "Ciro, o Grande"
        ],
        "correctAnswer": "Alexandre, o Grande"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo da Inquisição na Idade Média?",
        "alternatives": [
          "Promover o avanço científico",
          "Combater a heresia e manter a ortodoxia católica",
          "Incentivar a liberdade de expressão religiosa",
          "Organizar novas Cruzadas"
        ],
        "correctAnswer": "Combater a heresia e manter a ortodoxia católica"
      },
      {
        "question": "Qual império se estabeleceu na Península Itálica e se tornou um dos maiores da Antiguidade, com sua capital em Roma?",
        "alternatives": [
          "Império Bizantino",
          "Império Otomano",
          "Império Romano",
          "Império Persa"
        ],
        "correctAnswer": "Império Romano"
      },
      {
        "question": "A descoberta da Penicilina por Alexander Fleming marcou um avanço crucial em qual área no século XX?",
        "alternatives": [
          "Engenharia espacial",
          "Comunicações sem fio",
          "Medicina e tratamento de infecções",
          "Produção de energia nuclear"
        ],
        "correctAnswer": "Medicina e tratamento de infecções"
      },
      {
        "question": "Qual evento histórico é comumente associado ao fim do regime do Apartheid na África do Sul?",
        "alternatives": [
          "A independência do Congo",
          "A eleição de Nelson Mandela como presidente",
          "A Guerra de Angola",
          "A fundação da União Africana"
        ],
        "correctAnswer": "A eleição de Nelson Mandela como presidente"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal causa da Peste Negra que devastou a Europa no século XIV?",
        "alternatives": [
          "Contaminação da água potável",
          "Proliferação de ratos e pulgas com a bactéria Yersinia pestis",
          "Fenômenos climáticos extremos",
          "Falta de higiene pessoal generalizada"
        ],
        "correctAnswer": "Proliferação de ratos e pulgas com a bactéria Yersinia pestis"
      },
      {
        "question": "Qual foi o nome dado aos grandes castelos fortificados construídos na Idade Média, que serviam como residência e defesa?",
        "alternatives": ["Vilas", "Mosteiros", "Feudos", "Castelos Medievais"],
        "correctAnswer": "Castelos Medievais"
      }
    ],
    "medium": [
      {
        "question": "Qual tratado encerrou oficialmente a Primeira Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Tratado de Versalhes",
          "Tratado de Paris",
          "Tratado de Tordesilhas",
          "Tratado de Roma"
        ],
        "correctAnswer": "Tratado de Versalhes"
      },
      {
        "question": "Quem foi o líder pacifista que defendeu a independência da Índia através da desobediência civil?",
        "alternatives": [
          "Mahatma Gandhi",
          "Jawaharlal Nehru",
          "Nelson Mandela",
          "Martin Luther King Jr."
        ],
        "correctAnswer": "Mahatma Gandhi"
      },
      {
        "question": "A Guerra dos Cem Anos foi travada entre quais dois países?",
        "alternatives": [
          "Inglaterra e França",
          "Alemanha e Rússia",
          "Espanha e Portugal",
          "Itália e Áustria"
        ],
        "correctAnswer": "Inglaterra e França"
      },
      {
        "question": "Qual imperador romano tornou o cristianismo a religião oficial do Império Romano?",
        "alternatives": ["Teodósio I", "Constantino I", "Nero", "Augusto"],
        "correctAnswer": "Teodósio I"
      },
      {
        "question": "Em que ano a Queda do Muro de Berlim aconteceu?",
        "alternatives": ["1989", "1991", "1985", "1990"],
        "correctAnswer": "1989"
      },
      {
        "question": "Qual civilização antiga é conhecida por desenvolver a escrita cuneiforme?",
        "alternatives": ["Mesopotâmica", "Egípcia", "Grega", "Romana"],
        "correctAnswer": "Mesopotâmica"
      },
      {
        "question": "Quem foi o faraó egípcio cujo túmulo foi descoberto quase intacto em 1922?",
        "alternatives": ["Tutancâmon", "Ramsés II", "Cleópatra", "Akhenaton"],
        "correctAnswer": "Tutancâmon"
      },
      {
        "question": "Qual batalha naval foi decisiva para a vitória dos Aliados na Guerra do Pacífico durante a Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Batalha de Midway",
          "Batalha de Pearl Harbor",
          "Batalha de Iwo Jima",
          "Batalha de Okinawa"
        ],
        "correctAnswer": "Batalha de Midway"
      },
      {
        "question": "Quem foi o principal autor da Declaração de Independência dos Estados Unidos?",
        "alternatives": [
          "Thomas Jefferson",
          "George Washington",
          "Benjamin Franklin",
          "John Adams"
        ],
        "correctAnswer": "Thomas Jefferson"
      },
      {
        "question": "Qual evento é considerado o estopim da Revolução Francesa?",
        "alternatives": [
          "Queda da Bastilha",
          "Tomada do Palácio de Inverno",
          "Revolta dos Boxers",
          "Marcha sobre Roma"
        ],
        "correctAnswer": "Queda da Bastilha"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo da Doutrina Truman, proclamada em 1947?",
        "alternatives": [
          "Promover a integração econômica europeia",
          "Estabelecer um plano de reconstrução para a Alemanha pós-guerra",
          "Conter o avanço do comunismo no pós-Segunda Guerra Mundial",
          "Iniciar a descolonização de nações africanas"
        ],
        "correctAnswer": "Conter o avanço do comunismo no pós-Segunda Guerra Mundial"
      },
      {
        "question": "O Edito de Milão, promulgado em 313 d.C. por Constantino e Licínio, foi crucial para qual religião no Império Romano?",
        "alternatives": [
          "Judaísmo",
          "Paganismo Romano",
          "Cristianismo",
          "Mithraísmo"
        ],
        "correctAnswer": "Cristianismo"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal motivo da Guerra dos Cem Anos entre Inglaterra e França?",
        "alternatives": [
          "Disputas religiosas",
          "Controle sobre as rotas comerciais asiáticas",
          "Disputas dinásticas e territoriais pelo trono francês",
          "Conflitos pela posse de Jerusalém"
        ],
        "correctAnswer": "Disputas dinásticas e territoriais pelo trono francês"
      },
      {
        "question": "Qual evento precipitou a entrada dos Estados Unidos na Primeira Guerra Mundial em 1917?",
        "alternatives": [
          "Ataque a Pearl Harbor",
          "Afundamento do Lusitania e o telegrama Zimmermann",
          "Invasão da Polônia",
          "Batalha de Verdun"
        ],
        "correctAnswer": "Afundamento do Lusitania e o telegrama Zimmermann"
      },
      {
        "question": "Durante a Era Meiji no Japão, qual foi a principal característica das reformas implementadas?",
        "alternatives": [
          "Fortalecimento do sistema feudal",
          "Isolamento completo do Ocidente",
          "Modernização e ocidentalização para evitar a colonização",
          "Foco na expansão territorial na Europa"
        ],
        "correctAnswer": "Modernização e ocidentalização para evitar a colonização"
      },
      {
        "question": "Qual civilização pré-colombiana construiu cidades como Machu Picchu e um vasto império nos Andes?",
        "alternatives": ["Maias", "Astecas", "Incas", "Olmecas"],
        "correctAnswer": "Incas"
      },
      {
        "question": "A Revolução Verde, que começou em meados do século XX, teve como principal foco o aumento da produção de alimentos através de qual método?",
        "alternatives": [
          "Agricultura orgânica em larga escala",
          "Uso intensivo de biotecnologia e engenharia genética",
          "Melhoramento de sementes, fertilizantes químicos e irrigação",
          "Expansão da área agrícola em florestas tropicais"
        ],
        "correctAnswer": "Melhoramento de sementes, fertilizantes químicos e irrigação"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo do Congresso de Viena (1814-1815) após as Guerras Napoleônicas?",
        "alternatives": [
          "Promover a industrialização na Europa",
          "Reestabelecer o Antigo Regime e o equilíbrio de poder na Europa",
          "Estabelecer a democracia em todos os países europeus",
          "Incentivar a expansão colonial europeia"
        ],
        "correctAnswer": "Reestabelecer o Antigo Regime e o equilíbrio de poder na Europa"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal causa da Crise dos Mísseis de Cuba em 1962?",
        "alternatives": [
          "Invasão da Baía dos Porcos pelos EUA",
          "Instalação de mísseis nucleares soviéticos em Cuba",
          "Bloqueio econômico dos EUA a Cuba",
          "Revolução Cubana liderada por Fidel Castro"
        ],
        "correctAnswer": "Instalação de mísseis nucleares soviéticos em Cuba"
      },
      {
        "question": "Qual figura feminina liderou o movimento sufragista no Reino Unido, que buscava o direito ao voto feminino no início do século XX?",
        "alternatives": [
          "Rosa Parks",
          "Marie Curie",
          "Emmeline Pankhurst",
          "Florence Nightingale"
        ],
        "correctAnswer": "Emmeline Pankhurst"
      },
      {
        "question": "O Período das Guerras Púnicas opôs quais duas grandes potências da Antiguidade Clássica?",
        "alternatives": [
          "Grécia e Pérsia",
          "Roma e Cartago",
          "Egito e Hatti",
          "Macedônia e Esparta"
        ],
        "correctAnswer": "Roma e Cartago"
      },
      {
        "question": "Qual evento, ocorrido em 1929, marcou o início da Grande Depressão nos Estados Unidos?",
        "alternatives": [
          "Ataque a Pearl Harbor",
          "Terça-feira Negra na Bolsa de Nova York",
          "Crise do Petróleo",
          "Início da Lei Seca"
        ],
        "correctAnswer": "Terça-feira Negra na Bolsa de Nova York"
      },
      {
        "question": "Qual era o nome do sistema de trabalho compulsório imposto pelos espanhóis aos povos indígenas nas colônias americanas, especialmente nas minas?",
        "alternatives": ["Encomienda", "Mita", "Repartimiento", "Feitoria"],
        "correctAnswer": "Mita"
      },
      {
        "question": "A Queda da Bastilha, em 14 de julho de 1789, é considerada o marco inicial de qual grande evento histórico?",
        "alternatives": [
          "Revolução Gloriosa",
          "Revolução Americana",
          "Revolução Francesa",
          "Guerra Civil Espanhola"
        ],
        "correctAnswer": "Revolução Francesa"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo do Plano Marshall, implementado pelos EUA após a Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Apoiar regimes comunistas na Europa Oriental",
          "Financiar a corrida espacial",
          "Reconstruir as economias da Europa Ocidental e conter o comunismo",
          "Criar uma nova liga de nações"
        ],
        "correctAnswer": "Reconstruir as economias da Europa Ocidental e conter o comunismo"
      },
      {
        "question": "Quem foi o filósofo grego que foi mestre de Alexandre, o Grande, e fundou o Liceu?",
        "alternatives": ["Platão", "Sócrates", "Aristóteles", "Pitágoras"],
        "correctAnswer": "Aristóteles"
      },
      {
        "question": "Qual tratado, assinado em 1494, dividiu as terras recém-descobertas no Novo Mundo entre Portugal e Espanha?",
        "alternatives": [
          "Tratado de Madri",
          "Tratado de Tordesilhas",
          "Tratado de Saragoça",
          "Acordo de Alcáçovas"
        ],
        "correctAnswer": "Tratado de Tordesilhas"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal inovação militar que permitiu a Gêngis Khan construir e manter seu vasto Império Mongol?",
        "alternatives": [
          "O uso de armas de fogo",
          "A organização de grandes frotas navais",
          "A cavalaria leve e táticas de cerco avançadas",
          "O uso de elefantes de guerra"
        ],
        "correctAnswer": "A cavalaria leve e táticas de cerco avançadas"
      },
      {
        "question": "A Crise de 1929, que levou à Grande Depressão, teve como uma de suas causas a superprodução e a especulação financeira. Qual foi o principal setor industrial afetado inicialmente?",
        "alternatives": [
          "Tecnologia e eletrônicos",
          "Automobilístico e bens de consumo duráveis",
          "Petróleo e gás",
          "Farmacêutico"
        ],
        "correctAnswer": "Automobilístico e bens de consumo duráveis"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal motivo que levou a Dinastia Qing, a última dinastia imperial da China, a cair em 1912?",
        "alternatives": [
          "Invasão externa por potências europeias",
          "Pressões internas por reformas e revoltas populares",
          "Falta de herdeiros para o trono",
          "Declínio econômico devido à perda da Rota da Seda"
        ],
        "correctAnswer": "Pressões internas por reformas e revoltas populares"
      },
      {
        "question": "O termo 'Cortina de Ferro' foi popularizado por Winston Churchill para descrever a divisão ideológica e física de qual continente durante a Guerra Fria?",
        "alternatives": ["América do Norte", "Ásia", "Europa", "África"],
        "correctAnswer": "Europa"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal desdobramento da Revolução Haitiana (1791-1804) para a história das Américas?",
        "alternatives": [
          "Fortalecimento da escravidão nas ilhas do Caribe",
          "Primeira e única revolta de escravos bem-sucedida que levou à independência e abolição",
          "Aumento da influência francesa na região",
          "Criação de uma monarquia escravista"
        ],
        "correctAnswer": "Primeira e única revolta de escravos bem-sucedida que levou à independência e abolição"
      },
      {
        "question": "O 'Cisma do Oriente' (1054) resultou na divisão da Igreja Cristã em quais duas grandes vertentes?",
        "alternatives": [
          "Católica e Protestante",
          "Católica e Ortodoxa",
          "Anglicana e Luterana",
          "Ortodoxa e Calvinista"
        ],
        "correctAnswer": "Católica e Ortodoxa"
      },
      {
        "question": "Qual era o principal objetivo das Leis de Nuremberg, promulgadas na Alemanha Nazista em 1935?",
        "alternatives": [
          "Promover a igualdade racial",
          "Proteger os direitos dos cidadãos judeus",
          "Oficializar a segregação e privar judeus de sua cidadania e direitos",
          "Estabelecer alianças com países vizinhos"
        ],
        "correctAnswer": "Oficializar a segregação e privar judeus de sua cidadania e direitos"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal contribuição da civilização fenícia para a história do mundo antigo?",
        "alternatives": [
          "A invenção da roda",
          "O desenvolvimento do primeiro alfabeto fonético",
          "A construção das pirâmides",
          "A criação de um vasto império terrestre"
        ],
        "correctAnswer": "O desenvolvimento do primeiro alfabeto fonético"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo da Política do 'Grande Salto Adiante' (1958-1962) na China?",
        "alternatives": [
          "Estimular a cultura tradicional chinesa",
          "Avançar rapidamente na industrialização e coletivização agrícola",
          "Promover relações amistosas com os EUA",
          "Reduzir a população rural e incentivar a vida urbana"
        ],
        "correctAnswer": "Avançar rapidamente na industrialização e coletivização agrícola"
      },
      {
        "question": "O Concílio de Trento (1545-1563) foi a principal resposta da Igreja Católica a qual movimento religioso?",
        "alternatives": [
          "Revolução Científica",
          "Contrarreforma (ou Reforma Católica)",
          "Iluminismo",
          "Renascimento"
        ],
        "correctAnswer": "Contrarreforma (ou Reforma Católica)"
      }
    ],
    "hard": [
      {
        "question": "Qual foi o nome do plano econômico americano para ajudar a reconstruir a Europa após a Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Plano Marshall",
          "Doutrina Truman",
          "Plano Colombo",
          "Plano Morgenthau"
        ],
        "correctAnswer": "Plano Marshall"
      },
      {
        "question": "Quem foi a rainha egípcia que teve um romance com Júlio César e Marco Antônio?",
        "alternatives": [
          "Cleópatra VII",
          "Nefertiti",
          "Hatshepsut",
          "Ankhesenamun"
        ],
        "correctAnswer": "Cleópatra VII"
      },
      {
        "question": "Qual foi o nome da revolta de escravos liderada por Spartacus na Roma Antiga?",
        "alternatives": [
          "Terceira Guerra Servil",
          "Revolta de Spartacus",
          "Guerra Social",
          "Revolta dos Gladiadores"
        ],
        "correctAnswer": "Terceira Guerra Servil"
      },
      {
        "question": "Em que ano ocorreu o massacre da Praça da Paz Celestial na China?",
        "alternatives": ["1989", "1979", "1999", "1969"],
        "correctAnswer": "1989"
      },
      {
        "question": "Qual foi o nome da dinastia que unificou a China pela primeira vez?",
        "alternatives": [
          "Dinastia Qin",
          "Dinastia Han",
          "Dinastia Tang",
          "Dinastia Ming"
        ],
        "correctAnswer": "Dinastia Qin"
      },
      {
        "question": "Quem foi o navegador português que realizou a primeira circunavegação completa da Terra?",
        "alternatives": [
          "Fernão de Magalhães",
          "Vasco da Gama",
          "Cristóvão Colombo",
          "Pedro Álvares Cabral"
        ],
        "correctAnswer": "Fernão de Magalhães"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal causa da Guerra do Ópio entre a Grã-Bretanha e a China no século XIX?",
        "alternatives": [
          "Comércio de ópio",
          "Disputas territoriais",
          "Conflitos religiosos",
          "Questões dinásticas"
        ],
        "correctAnswer": "Comércio de ópio"
      },
      {
        "question": "Quem foi o último czar da Rússia antes da Revolução Russa de 1917?",
        "alternatives": [
          "Nicolau II",
          "Alexandre III",
          "Pedro, o Grande",
          "Ivan, o Terrível"
        ],
        "correctAnswer": "Nicolau II"
      },
      {
        "question": "Qual foi o nome da operação aliada de desembarque na Normandia durante a Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Operação Overlord",
          "Operação Barbarossa",
          "Operação Torch",
          "Operação Husky"
        ],
        "correctAnswer": "Operação Overlord"
      },
      {
        "question": "Qual tratado estabeleceu a divisão da Alemanha após a Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": [
          "Acordo de Potsdam",
          "Tratado de Genebra",
          "Pacto de Varsóvia",
          "Tratado de Maastricht"
        ],
        "correctAnswer": "Acordo de Potsdam"
      },
      {
        "question": "Qual historiador da Escola dos Annales é conhecido por sua obra 'O Mediterrâneo e o Mundo Mediterrânico na Época de Filipe II', defendendo uma história de longa duração?",
        "alternatives": [
          "Marc Bloch",
          "Lucien Febvre",
          "Fernand Braudel",
          "Jacques Le Goff"
        ],
        "correctAnswer": "Fernand Braudel"
      },
      {
        "question": "Durante a República Romana, qual lei agrária proposta pelos irmãos Graco buscava redistribuir terras públicas aos cidadãos mais pobres, gerando intensa oposição da aristocracia?",
        "alternatives": [
          "Lex Canuleia",
          "Lex Hortensia",
          "Lex Sempronia Agraria",
          "Lex Licinia Sextia"
        ],
        "correctAnswer": "Lex Sempronia Agraria"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo da 'Polônia do Leste' (Ostforschung) na Alemanha Nazista, em relação à historiografia?",
        "alternatives": [
          "Promover a cooperação cultural com a Polônia",
          "Estudar a história da resistência polonesa ao nazismo",
          "Justificar a expansão territorial alemã para o leste através de argumentos históricos e raciais",
          "Documentar as atrocidades cometidas contra a população polonesa"
        ],
        "correctAnswer": "Justificar a expansão territorial alemã para o leste através de argumentos históricos e raciais"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal consequência da Crise de Suez em 1956 para o imperialismo britânico e francês?",
        "alternatives": [
          "Fortalecimento da influência britânica e francesa no Oriente Médio",
          "O declínio acentuado do poder imperial de ambas as nações",
          "Uma aliança militar duradoura com os Estados Unidos",
          "Aumento da exportação de petróleo para a Europa"
        ],
        "correctAnswer": "O declínio acentuado do poder imperial de ambas as nações"
      },
      {
        "question": "A 'Batalha do Teutoburgo', em 9 d.C., resultou em uma derrota esmagadora para as legiões romanas. Qual foi o comandante germânico responsável por essa vitória crucial contra Roma?",
        "alternatives": [
          "Júlio Civilis",
          "Armínio",
          "Vercingetórix",
          "Átila, o Huno"
        ],
        "correctAnswer": "Armínio"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal característica do movimento conhecido como 'Grande Cisma do Ocidente', que ocorreu entre 1378 e 1417?",
        "alternatives": [
          "Divisão da Igreja Católica com a existência de múltiplos papas rivais",
          "Separação entre a Igreja Católica e a Igreja Ortodoxa",
          "Perseguição aos hereges protestantes na Europa",
          "A Reforma Protestante liderada por Martinho Lutero"
        ],
        "correctAnswer": "Divisão da Igreja Católica com a existência de múltiplos papas rivais"
      },
      {
        "question": "Em qual cidade, em 1945, a Conferência de Potsdam reuniu os líderes Aliados para discutir o futuro da Alemanha e da Europa pós-Segunda Guerra Mundial?",
        "alternatives": ["Yalta", "Teerã", "Berlim", "Potsdam"],
        "correctAnswer": "Potsdam"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal consequência da 'Noite de São Bartolomeu' (1572) na França, em termos de conflitos religiosos?",
        "alternatives": [
          "Fim das guerras religiosas na França",
          "Fortalecimento do Protestantismo Huguenote",
          "Massacre de milhares de huguenotes e escalada das Guerras Religiosas Francesas",
          "Aliança entre católicos e protestantes contra a Espanha"
        ],
        "correctAnswer": "Massacre de milhares de huguenotes e escalada das Guerras Religiosas Francesas"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes não foi um dos Três Grandes estados que compunham a Tríplice Aliança no Período Clássico da Mesopotâmia?",
        "alternatives": ["Assíria", "Babilônia", "Egito", "Elam"],
        "correctAnswer": "Egito"
      },
      {
        "question": "O 'Discurso sobre a Dignidade do Homem', de Pico della Mirandola, é considerado um manifesto de qual movimento intelectual do Renascimento?",
        "alternatives": [
          "Escolasticismo",
          "Humanismo",
          "Neoplatonismo",
          "Racionalismo"
        ],
        "correctAnswer": "Humanismo"
      },
      {
        "question": "A Paz de Augsburgo (1555) introduziu qual princípio legal que permitia aos governantes dos estados do Sacro Império Romano-Germânico escolher a religião de seus domínios?",
        "alternatives": [
          "Cuius regio, eius religio",
          "Extra ecclesiam nulla salus",
          "Ad fontes",
          "Sola scriptura"
        ],
        "correctAnswer": "Cuius regio, eius religio"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo da 'Revolta dos Boxers' na China no final do século XIX?",
        "alternatives": [
          "Estabelecer uma monarquia constitucional",
          "Combater a influência estrangeira e missionária na China",
          "Promover a modernização e ocidentalização do país",
          "Restaurar a dinastia Qing ao seu antigo poder"
        ],
        "correctAnswer": "Combater a influência estrangeira e missionária na China"
      },
      {
        "question": "O 'Komitern', ou Terceira Internacional, foi uma organização fundada em 1919 com qual objetivo principal?",
        "alternatives": [
          "Promover a cooperação econômica entre nações capitalistas",
          "Unir os partidos socialistas e comunistas do mundo para promover a revolução proletária global",
          "Coordenar os esforços de descolonização na África e Ásia",
          "Negociar o fim da Primeira Guerra Mundial"
        ],
        "correctAnswer": "Unir os partidos socialistas e comunistas do mundo para promover a revolução proletária global"
      },
      {
        "question": "Qual figura histórica foi o último imperador do Império Bizantino, morrendo na defesa de Constantinopla contra os otomanos em 1453?",
        "alternatives": [
          "Justiniano I",
          "Basílio II",
          "Constantino XI Paleólogo",
          "Heráclio"
        ],
        "correctAnswer": "Constantino XI Paleólogo"
      },
      {
        "question": "A Crise da Terceira Século (235-284 d.C.) no Império Romano foi caracterizada principalmente por qual combinação de fatores?",
        "alternatives": [
          "Estabilidade política e crescimento econômico",
          "Expansão territorial e militarismo exacerbado",
          "Anarquia militar, crises econômicas e invasões bárbaras",
          "Unificação religiosa e florescimento cultural"
        ],
        "correctAnswer": "Anarquia militar, crises econômicas e invasões bárbaras"
      },
      {
        "question": "A Teoria do 'Choque de Civilizações', proposta por Samuel Huntington, sugere que futuros conflitos globais seriam predominantemente entre quais entidades?",
        "alternatives": [
          "Estados-nação por recursos naturais",
          "Ideologias políticas (democracia vs. autoritarismo)",
          "Grandes blocos culturais e religiosos",
          "Classes sociais por distribuição de riqueza"
        ],
        "correctAnswer": "Grandes blocos culturais e religiosos"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes eventos é considerado um dos gatilhos para a Guerra do Ópio entre a Grã-Bretanha e a China no século XIX?",
        "alternatives": [
          "A proibição do chá chinês na Grã-Bretanha",
          "A destruição de um carregamento britânico de ópio em Cantão",
          "A exigência chinesa de acesso aos portos europeus",
          "A disputa territorial pela Ilha de Hong Kong"
        ],
        "correctAnswer": "A destruição de um carregamento britânico de ópio em Cantão"
      },
      {
        "question": "A 'Pax Romana' (27 a.C. - 180 d.C.) foi um período de paz e estabilidade no Império Romano. Qual imperador iniciou essa era?",
        "alternatives": ["Júlio César", "Nero", "Augusto", "Trajano"],
        "correctAnswer": "Augusto"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal consequência da Doutrina Brezhnev, proclamada pela União Soviética em 1968?",
        "alternatives": [
          "Apoio soviético à Primavera de Praga na Tchecoslováquia",
          "Justificativa para a intervenção militar soviética em países do Bloco Oriental",
          "Início da Perestroika e Glasnost",
          "Retirada de tropas soviéticas do Afeganistão"
        ],
        "correctAnswer": "Justificativa para a intervenção militar soviética em países do Bloco Oriental"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes filósofos iluministas é mais associado à defesa da separação dos poderes (legislativo, executivo, judiciário)?",
        "alternatives": [
          "Jean-Jacques Rousseau",
          "Voltaire",
          "John Locke",
          "Barão de Montesquieu"
        ],
        "correctAnswer": "Barão de Montesquieu"
      },
      {
        "question": "Qual evento, ocorrido em 1806, marcou o fim formal do Sacro Império Romano-Germânico?",
        "alternatives": [
          "A Paz de Vestfália",
          "A abdicação de Francisco II em face da pressão napoleônica",
          "O Congresso de Viena",
          "A Batalha de Austerlitz"
        ],
        "correctAnswer": "A abdicação de Francisco II em face da pressão napoleônica"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal consequência da 'Colonização da África' (Scramble for Africa) no final do século XIX?",
        "alternatives": [
          "Aumento da prosperidade econômica africana",
          "Maior autonomia política para os reinos africanos",
          "Divisão e partilha do continente africano entre potências europeias",
          "Criação de um bloco econômico africano"
        ],
        "correctAnswer": "Divisão e partilha do continente africano entre potências europeias"
      },
      {
        "question": "A 'Revolução Gloriosa' (1688) na Inglaterra resultou na ascensão de qual tipo de sistema de governo?",
        "alternatives": [
          "Absolutismo",
          "República Parlamentarista",
          "Monarquia Absoluta",
          "Monarquia Parlamentarista"
        ],
        "correctAnswer": "Monarquia Parlamentarista"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo do 'New Deal' de Franklin D. Roosevelt nos EUA durante a Grande Depressão?",
        "alternatives": [
          "Aumentar o gasto militar",
          "Intervenção governamental para promover a recuperação econômica e reformas sociais",
          "Diminuir o poder dos sindicatos",
          "Privatizar as indústrias básicas"
        ],
        "correctAnswer": "Intervenção governamental para promover a recuperação econômica e reformas sociais"
      },
      {
        "question": "O termo 'Tiranos de Atenas' refere-se ao período de governo de quais figuras que, embora controversas, implementaram algumas reformas sociais e mantiveram o poder por meio da força antes da democracia plena?",
        "alternatives": [
          "Clístenes e Péricles",
          "Drácon e Sólon",
          "Pisístrato e seus filhos Hípias e Hiparco",
          "Licurgo e Teseu"
        ],
        "correctAnswer": "Pisístrato e seus filhos Hípias e Hiparco"
      }
    ]
  },
  "science": {
    "easy": [
      {
        "question": "Qual é o planeta mais próximo do Sol?",
        "alternatives": ["Mercúrio", "Vênus", "Terra", "Marte"],
        "correctAnswer": "Mercúrio"
      },
      {
        "question": "Qual gás as plantas absorvem da atmosfera para fazer fotossíntese?",
        "alternatives": [
          "Dióxido de carbono",
          "Oxigênio",
          "Nitrogênio",
          "Metano"
        ],
        "correctAnswer": "Dióxido de carbono"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo pelo qual a água evapora das folhas das plantas?",
        "alternatives": [
          "Transpiração",
          "Evaporação",
          "Condensação",
          "Precipitação"
        ],
        "correctAnswer": "Transpiração"
      },
      {
        "question": "Qual é a unidade básica da vida?",
        "alternatives": ["Célula", "Átomo", "Molécula", "Tecido"],
        "correctAnswer": "Célula"
      },
      {
        "question": "Qual é a força que nos puxa para o centro da Terra?",
        "alternatives": ["Gravidade", "Magnetismo", "Eletricidade", "Fricção"],
        "correctAnswer": "Gravidade"
      },
      {
        "question": "Qual é o principal componente do ar que respiramos?",
        "alternatives": [
          "Nitrogênio",
          "Oxigênio",
          "Dióxido de carbono",
          "Argônio"
        ],
        "correctAnswer": "Nitrogênio"
      },
      {
        "question": "Qual é o maior órgão do corpo humano?",
        "alternatives": ["Pele", "Fígado", "Coração", "Cérebro"],
        "correctAnswer": "Pele"
      },
      {
        "question": "Qual é a capital do Brasil?",
        "alternatives": ["Brasília", "Rio de Janeiro", "São Paulo", "Salvador"],
        "correctAnswer": "Brasília"
      },
      {
        "question": "Qual é o processo pelo qual a água congela?",
        "alternatives": ["Solidificação", "Evaporação", "Fusão", "Sublimação"],
        "correctAnswer": "Solidificação"
      },
      {
        "question": "Qual é o animal terrestre mais rápido?",
        "alternatives": ["Guepardo", "Leão", "Antílope", "Cavalo"],
        "correctAnswer": "Guepardo"
      },
      {
        "question": "Qual é a unidade básica da vida e o menor componente de um organismo capaz de realizar todas as funções vitais?",
        "alternatives": ["Átomo", "Molécula", "Célula", "Tecido"],
        "correctAnswer": "Célula"
      },
      {
        "question": "Qual planeta do nosso sistema solar é conhecido como o 'Planeta Vermelho'?",
        "alternatives": ["Vênus", "Marte", "Júpiter", "Saturno"],
        "correctAnswer": "Marte"
      },
      {
        "question": "Qual gás as plantas absorvem da atmosfera para realizar a fotossíntese?",
        "alternatives": [
          "Oxigênio",
          "Nitrogênio",
          "Dióxido de Carbono",
          "Hidrogênio"
        ],
        "correctAnswer": "Dióxido de Carbono"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo pelo qual a água passa do estado líquido para o gasoso?",
        "alternatives": [
          "Condensação",
          "Sublimação",
          "Solidificação",
          "Evaporação"
        ],
        "correctAnswer": "Evaporação"
      },
      {
        "question": "Qual é o maior órgão do corpo humano?",
        "alternatives": ["Cérebro", "Coração", "Fígado", "Pele"],
        "correctAnswer": "Pele"
      },
      {
        "question": "Qual é a força que atrai objetos em direção ao centro da Terra?",
        "alternatives": [
          "Força Centrífuga",
          "Gravidade",
          "Magnetismo",
          "Fricção"
        ],
        "correctAnswer": "Gravidade"
      },
      {
        "question": "Qual é o principal componente do ar que respiramos, representando cerca de 78% da atmosfera?",
        "alternatives": [
          "Oxigênio",
          "Dióxido de Carbono",
          "Nitrogênio",
          "Argônio"
        ],
        "correctAnswer": "Nitrogênio"
      },
      {
        "question": "Qual animal é conhecido por seu longo pescoço e por ser o mais alto mamífero terrestre?",
        "alternatives": ["Elefante", "Girafa", "Camelo", "Alce"],
        "correctAnswer": "Girafa"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do satélite natural da Terra?",
        "alternatives": ["Phobos", "Titã", "Lua", "Ganimedes"],
        "correctAnswer": "Lua"
      },
      {
        "question": "Qual parte da planta é responsável pela absorção de água e nutrientes do solo?",
        "alternatives": ["Folha", "Caule", "Flor", "Raiz"],
        "correctAnswer": "Raiz"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo pelo qual a energia é liberada dos alimentos nas células?",
        "alternatives": [
          "Fotossíntese",
          "Respiração Celular",
          "Digestão",
          "Transpiração"
        ],
        "correctAnswer": "Respiração Celular"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função do esqueleto no corpo humano?",
        "alternatives": [
          "Bombear sangue",
          "Produzir hormônios",
          "Suporte, proteção de órgãos e movimento",
          "Armazenar gordura"
        ],
        "correctAnswer": "Suporte, proteção de órgãos e movimento"
      },
      {
        "question": "Qual fenômeno natural é causado pelo movimento das placas tectônicas da Terra?",
        "alternatives": ["Tufões", "Enchentes", "Terremotos", "Secas"],
        "correctAnswer": "Terremotos"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do estado da matéria que não tem forma nem volume definidos?",
        "alternatives": ["Líquido", "Sólido", "Plasma", "Gás"],
        "correctAnswer": "Gás"
      },
      {
        "question": "Qual vitamina é produzida na pele humana pela exposição à luz solar?",
        "alternatives": [
          "Vitamina C",
          "Vitamina B12",
          "Vitamina D",
          "Vitamina K"
        ],
        "correctAnswer": "Vitamina D"
      },
      {
        "question": "O que é um 'ecossistema'?",
        "alternatives": [
          "Um grupo de animais da mesma espécie",
          "Uma área geográfica com clima similar",
          "Uma comunidade de organismos vivos interagindo com seu ambiente não vivo",
          "Um tipo de bioma terrestre"
        ],
        "correctAnswer": "Uma comunidade de organismos vivos interagindo com seu ambiente não vivo"
      },
      {
        "question": "Qual instrumento é usado para medir a temperatura?",
        "alternatives": ["Barômetro", "Anemômetro", "Termômetro", "Higrômetro"],
        "correctAnswer": "Termômetro"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da galáxia onde nosso sistema solar está localizado?",
        "alternatives": ["Andrômeda", "Via Láctea", "Triângulo", "Cigarro"],
        "correctAnswer": "Via Láctea"
      },
      {
        "question": "O que o 'DNA' representa em biologia?",
        "alternatives": [
          "Ácido Ribonucleico",
          "Ácido Deoxicribonucleico",
          "Ácido Nutricional Avançado",
          "Ácido Decomposto Naturalmente"
        ],
        "correctAnswer": "Ácido Deoxicribonucleico"
      },
      {
        "question": "Qual gás é essencial para a queima (combustão) de substâncias?",
        "alternatives": [
          "Nitrogênio",
          "Dióxido de Carbono",
          "Hidrogênio",
          "Oxigênio"
        ],
        "correctAnswer": "Oxigênio"
      }
    ],
    "medium": [
      {
        "question": "Qual cientista formulou a teoria da relatividade?",
        "alternatives": [
          "Albert Einstein",
          "Isaac Newton",
          "Galileu Galilei",
          "Marie Curie"
        ],
        "correctAnswer": "Albert Einstein"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da galáxia em que o nosso sistema solar está localizado?",
        "alternatives": ["Via Láctea", "Andrômeda", "Triângulo", "Redemoinho"],
        "correctAnswer": "Via Láctea"
      },
      {
        "question": "Qual é a parte do olho que controla a quantidade de luz que entra?",
        "alternatives": ["Íris", "Pupila", "Retina", "Córnea"],
        "correctAnswer": "Íris"
      },
      {
        "question": "Qual é o elemento químico mais abundante na crosta terrestre?",
        "alternatives": ["Oxigênio", "Silício", "Alumínio", "Ferro"],
        "correctAnswer": "Oxigênio"
      },
      {
        "question": "Qual é a menor partícula de um elemento que ainda retém as propriedades desse elemento?",
        "alternatives": ["Átomo", "Molécula", "Elétron", "Próton"],
        "correctAnswer": "Átomo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da camada da atmosfera terrestre que contém a camada de ozônio?",
        "alternatives": [
          "Estratosfera",
          "Troposfera",
          "Mesosfera",
          "Termosfera"
        ],
        "correctAnswer": "Estratosfera"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de rocha é formado a partir do resfriamento e solidificação do magma ou lava?",
        "alternatives": ["Ígnea", "Sedimentar", "Metamórfica", "Vulcânica"],
        "correctAnswer": "Ígnea"
      },
      {
        "question": "Qual é o processo pelo qual os organismos se adaptam ao seu ambiente ao longo do tempo?",
        "alternatives": ["Evolução", "Mutação", "Seleção natural", "Adaptação"],
        "correctAnswer": "Evolução"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do cientista que é considerado o pai da genética?",
        "alternatives": [
          "Gregor Mendel",
          "Charles Darwin",
          "Louis Pasteur",
          "Robert Hooke"
        ],
        "correctAnswer": "Gregor Mendel"
      },
      {
        "question": "Qual é a função dos glóbulos vermelhos no sangue?",
        "alternatives": [
          "Transportar oxigênio",
          "Combater infecções",
          "Coagular o sangue",
          "Produzir anticorpos"
        ],
        "correctAnswer": "Transportar oxigênio"
      },
      {
        "question": "Qual cientista é amplamente creditado por desenvolver a teoria da evolução por seleção natural?",
        "alternatives": [
          "Gregor Mendel",
          "Louis Pasteur",
          "Charles Darwin",
          "Albert Einstein"
        ],
        "correctAnswer": "Charles Darwin"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função dos rins no corpo humano?",
        "alternatives": [
          "Bombear sangue para o corpo",
          "Produzir bile para a digestão",
          "Filtrar o sangue para remover resíduos e excesso de água",
          "Controlar os níveis de açúcar no sangue"
        ],
        "correctAnswer": "Filtrar o sangue para remover resíduos e excesso de água"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de estrela é o nosso Sol?",
        "alternatives": [
          "Anã Branca",
          "Gigante Vermelha",
          "Estrela de Nêutrons",
          "Anã Amarela"
        ],
        "correctAnswer": "Anã Amarela"
      },
      {
        "question": "Em química, o que representa o número atômico de um elemento?",
        "alternatives": [
          "O número de nêutrons no núcleo",
          "O número de massa do átomo",
          "O número de prótons no núcleo",
          "O número total de elétrons"
        ],
        "correctAnswer": "O número de prótons no núcleo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da camada da atmosfera terrestre mais próxima da superfície, onde ocorrem a maioria dos fenômenos meteorológicos?",
        "alternatives": [
          "Estratosfera",
          "Mesosfera",
          "Troposfera",
          "Termosfera"
        ],
        "correctAnswer": "Troposfera"
      },
      {
        "question": "Qual é o processo pelo qual as bactérias se reproduzem assexuadamente, dividindo-se em duas células filhas?",
        "alternatives": ["Meiose", "Mitose", "Conjugação", "Fissão Binária"],
        "correctAnswer": "Fissão Binária"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do cientista que descobriu a penicilina, o primeiro antibiótico?",
        "alternatives": [
          "Louis Pasteur",
          "Robert Koch",
          "Alexander Fleming",
          "Joseph Lister"
        ],
        "correctAnswer": "Alexander Fleming"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de rocha é formado pela compactação e cimentação de sedimentos?",
        "alternatives": [
          "Rocha Ígnea",
          "Rocha Metamórfica",
          "Rocha Sedimentar",
          "Rocha Vulcânica"
        ],
        "correctAnswer": "Rocha Sedimentar"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do pigmento verde nas plantas que é essencial para a fotossíntese?",
        "alternatives": ["Caroteno", "Antocianina", "Clorofila", "Xantofila"],
        "correctAnswer": "Clorofila"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes é um gás nobre, conhecido por sua inércia química?",
        "alternatives": ["Oxigênio", "Hidrogênio", "Hélio", "Cloro"],
        "correctAnswer": "Hélio"
      },
      {
        "question": "Qual parte do cérebro humano é responsável pela coordenação motora e equilíbrio?",
        "alternatives": ["Cerebelo", "Cerebro", "Tronco Encefálico", "Tálamo"],
        "correctAnswer": "Cerebelo"
      },
      {
        "question": "Qual é o principal efeito do aquecimento global na Terra?",
        "alternatives": [
          "Aumento das glaciações",
          "Diminuição do nível do mar",
          "Aumento da temperatura média do planeta",
          "Redução da atividade vulcânica"
        ],
        "correctAnswer": "Aumento da temperatura média do planeta"
      },
      {
        "question": "Qual é a unidade de medida padrão para energia no Sistema Internacional de Unidades?",
        "alternatives": ["Watt (W)", "Volt (V)", "Ampere (A)", "Joule (J)"],
        "correctAnswer": "Joule (J)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo de divisão celular que resulta em células com metade do número de cromossomos da célula original, crucial para a reprodução sexuada?",
        "alternatives": ["Mitose", "Fissão Binária", "Meiose", "Clonagem"],
        "correctAnswer": "Meiose"
      },
      {
        "question": "Qual é o principal componente do Sol e de outras estrelas, onde ocorrem reações de fusão nuclear?",
        "alternatives": ["Oxigênio", "Ferro", "Hélio", "Hidrogênio"],
        "correctAnswer": "Hidrogênio"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da doença causada pela deficiência de vitamina C?",
        "alternatives": ["Raquitismo", "Beribéri", "Escorbuto", "Pellagra"],
        "correctAnswer": "Escorbuto"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de lente corrige a miopia?",
        "alternatives": [
          "Lente Convexa",
          "Lente Cilíndrica",
          "Lente Prismática",
          "Lente Côncava"
        ],
        "correctAnswer": "Lente Côncava"
      },
      {
        "question": "O que a 'Teoria do Big Bang' descreve?",
        "alternatives": [
          "A formação de buracos negros",
          "A origem e expansão do universo",
          "O ciclo de vida das estrelas",
          "A colisão de galáxias"
        ],
        "correctAnswer": "A origem e expansão do universo"
      },
      {
        "question": "Qual órgão do sistema digestório é responsável principalmente pela absorção de nutrientes?",
        "alternatives": [
          "Estômago",
          "Intestino Grosso",
          "Intestino Delgado",
          "Fígado"
        ],
        "correctAnswer": "Intestino Delgado"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo pelo qual as plantas liberam vapor d'água para a atmosfera através de suas folhas?",
        "alternatives": [
          "Condensação",
          "Evaporação",
          "Transpiração",
          "Percolação"
        ],
        "correctAnswer": "Transpiração"
      }
    ],
    "hard": [
      {
        "question": "Qual é o nome do efeito pelo qual a luz se dobra ao passar de um meio para outro?",
        "alternatives": ["Refração", "Reflexão", "Difração", "Dispersão"],
        "correctAnswer": "Refração"
      },
      {
        "question": "Qual é a teoria que descreve a origem e evolução do universo a partir de um ponto singular?",
        "alternatives": [
          "Teoria do Big Bang",
          "Teoria do Estado Estacionário",
          "Teoria da Inflação Cósmica",
          "Teoria das Cordas"
        ],
        "correctAnswer": "Teoria do Big Bang"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da partícula subatômica que não possui carga elétrica?",
        "alternatives": ["Nêutron", "Próton", "Elétron", "Fóton"],
        "correctAnswer": "Nêutron"
      },
      {
        "question": "Qual é o processo pelo qual as estrelas produzem energia?",
        "alternatives": [
          "Fusão nuclear",
          "Fissão nuclear",
          "Combustão",
          "Reação química"
        ],
        "correctAnswer": "Fusão nuclear"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do maior osso do corpo humano?",
        "alternatives": ["Fêmur", "Tíbia", "Úmero", "Mandíbula"],
        "correctAnswer": "Fêmur"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do fenômeno óptico que causa a formação de arco-íris?",
        "alternatives": [
          "Dispersão da luz",
          "Reflexão total",
          "Refração atmosférica",
          "Interferência da luz"
        ],
        "correctAnswer": "Dispersão da luz"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da teoria que descreve a movimentação das placas tectônicas da Terra?",
        "alternatives": [
          "Tectônica de Placas",
          "Deriva Continental",
          "Expansão do Fundo Oceânico",
          "Teoria da Convecção"
        ],
        "correctAnswer": "Tectônica de Placas"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da unidade de medida de frequência em homenagem ao cientista alemão Heinrich Hertz?",
        "alternatives": ["Hertz (Hz)", "Watt (W)", "Joule (J)", "Ampère (A)"],
        "correctAnswer": "Hertz (Hz)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do ácido encontrado no estômago humano que auxilia na digestão?",
        "alternatives": [
          "Ácido clorídrico",
          "Ácido sulfúrico",
          "Ácido nítrico",
          "Ácido acético"
        ],
        "correctAnswer": "Ácido clorídrico"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo de transformação de um estado sólido diretamente para um estado gasoso, sem passar pelo estado líquido?",
        "alternatives": ["Sublimação", "Condensação", "Evaporação", "Fusão"],
        "correctAnswer": "Sublimação"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do efeito pelo qual a luz se curva ao passar de um meio para outro com diferentes índices de refração?",
        "alternatives": ["Difração", "Reflexão", "Interferência", "Refração"],
        "correctAnswer": "Refração"
      },
      {
        "question": "Em genética, o que é um alelo 'recessivo'?",
        "alternatives": [
          "Um gene que sempre se manifesta, independentemente de outro alelo",
          "Um gene que só se manifesta se estiver em dose dupla (homozigose)",
          "Um gene que causa uma mutação",
          "Um gene que é transmitido apenas por via materna"
        ],
        "correctAnswer": "Um gene que só se manifesta se estiver em dose dupla (homozigose)"
      },
      {
        "question": "Qual partícula subatômica tem carga elétrica neutra e é encontrada no núcleo do átomo?",
        "alternatives": ["Próton", "Elétron", "Fóton", "Nêutron"],
        "correctAnswer": "Nêutron"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do fenômeno onde um buraco negro deforma o tecido do espaço-tempo ao seu redor, afetando a trajetória da luz e da matéria?",
        "alternatives": [
          "Expansão do Universo",
          "Lente Gravitacional",
          "Redshift Cosmologico",
          "Colapso Estelar"
        ],
        "correctAnswer": "Lente Gravitacional"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo de formação de rochas metamórficas a partir de rochas preexistentes sob alta pressão e temperatura, mas sem fusão?",
        "alternatives": [
          "Sedimentação",
          "Cristalização",
          "Metamorfismo",
          "Vulcanismo"
        ],
        "correctAnswer": "Metamorfismo"
      },
      {
        "question": "Em fisiologia humana, qual hormônio é liberado pela glândula tireoide e desempenha um papel crucial na regulação do metabolismo?",
        "alternatives": ["Insulina", "Cortisol", "Adrenalina", "Tiroxina"],
        "correctAnswer": "Tiroxina"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função do DNA polimerase na replicação do DNA?",
        "alternatives": [
          "Separar as duas fitas de DNA",
          "Sintetizar novas proteínas",
          "Adicionar nucleotídeos à nova fita de DNA",
          "Reparar erros na fita de RNA"
        ],
        "correctAnswer": "Adicionar nucleotídeos à nova fita de DNA"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do estado da matéria que consiste em um gás ionizado, onde os elétrons foram arrancados dos átomos?",
        "alternatives": [
          "Gás",
          "Líquido",
          "Plasma",
          "Condensado de Bose-Einstein"
        ],
        "correctAnswer": "Plasma"
      },
      {
        "question": "Em física de partículas, qual bóson é responsável por conferir massa a outras partículas fundamentais?",
        "alternatives": ["Fóton", "Glúon", "Bóson W/Z", "Bóson de Higgs"],
        "correctAnswer": "Bóson de Higgs"
      },
      {
        "question": "Qual processo geológico é responsável pela formação de cadeias de montanhas como os Himalaias, resultante da colisão de placas tectônicas?",
        "alternatives": ["Vulcanismo", "Subducção", "Orogenia", "Erosão"],
        "correctAnswer": "Orogenia"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal teoria que descreve como as mitocôndrias e os cloroplastos teriam se originado de bactérias que foram englobadas por células maiores?",
        "alternatives": [
          "Teoria da Biogênese",
          "Teoria Celular",
          "Teoria Endossimbiótica",
          "Teoria da Panspermia"
        ],
        "correctAnswer": "Teoria Endossimbiótica"
      },
      {
        "question": "Em química orgânica, qual grupo funcional caracteriza os álcoois?",
        "alternatives": [
          "Carbonila (-CO-)",
          "Carboxila (-COOH)",
          "Hidroxila (-OH)",
          "Éter (-O-)"
        ],
        "correctAnswer": "Hidroxila (-OH)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do fenômeno óptico onde a luz branca se decompõe em suas cores componentes (o arco-íris)?",
        "alternatives": ["Reflexão", "Absorção", "Difração", "Dispersão"],
        "correctAnswer": "Dispersão"
      },
      {
        "question": "Qual é a função da mielina no sistema nervoso?",
        "alternatives": [
          "Produzir neurotransmissores",
          "Conduzir o sangue para os neurônios",
          "Isolar e acelerar a condução de impulsos nervosos",
          "Proteger o cérebro contra impactos físicos"
        ],
        "correctAnswer": "Isolar e acelerar a condução de impulsos nervosos"
      },
      {
        "question": "Qual o nome do processo de formação de uma estrela a partir de uma nuvem de gás e poeira que colapsa sob sua própria gravidade?",
        "alternatives": [
          "Supernova",
          "Fusão Nuclear",
          "Nascimento Estelar",
          "Gigante Vermelha"
        ],
        "correctAnswer": "Nascimento Estelar"
      },
      {
        "question": "Qual é o principal gás de efeito estufa emitido em grandes quantidades por atividades humanas, contribuindo significativamente para o aquecimento global?",
        "alternatives": [
          "Metano (CH4)",
          "Vapor d'água (H2O)",
          "Dióxido de Carbono (CO2)",
          "Óxido Nitroso (N2O)"
        ],
        "correctAnswer": "Dióxido de Carbono (CO2)"
      },
      {
        "question": "Qual o nome do cientista que formulou as três leis do movimento e a lei da gravitação universal?",
        "alternatives": [
          "Albert Einstein",
          "Galileu Galilei",
          "Isaac Newton",
          "Nikola Tesla"
        ],
        "correctAnswer": "Isaac Newton"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal diferença entre um vírus e uma bactéria?",
        "alternatives": [
          "Vírus são organismos unicelulares, bactérias são multicelulares",
          "Bactérias são sempre patogênicas, vírus nunca",
          "Vírus são parasitas intracelulares obrigatórios (precisam de células hospedeiras), bactérias são organismos vivos independentes",
          "Bactérias possuem DNA, vírus não"
        ],
        "correctAnswer": "Vírus são parasitas intracelulares obrigatórios (precisam de células hospedeiras), bactérias são organismos vivos independentes"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da teoria que descreve a relação entre a massa e a energia, famosa pela equação E=mc²?",
        "alternatives": [
          "Teoria da Relatividade Geral",
          "Mecânica Quântica",
          "Teoria da Relatividade Especial",
          "Lei da Conservação da Energia"
        ],
        "correctAnswer": "Teoria da Relatividade Especial"
      },
      {
        "question": "Em geologia, qual é o nome dado ao material rochoso fundido que se encontra abaixo da superfície terrestre?",
        "alternatives": ["Lava", "Sedimento", "Gneisse", "Magma"],
        "correctAnswer": "Magma"
      }
    ]
  },
  "technology": {
    "easy": [
      {
        "question": "Qual é o componente principal de um computador que executa as instruções de um programa?",
        "alternatives": ["CPU", "RAM", "HD", "Placa de Vídeo"],
        "correctAnswer": "CPU"
      },
      {
        "question": "Qual é o sistema operacional mais usado em smartphones?",
        "alternatives": ["Android", "iOS", "Windows Phone", "BlackBerry OS"],
        "correctAnswer": "Android"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da rede mundial de computadores que permite a troca de informações?",
        "alternatives": ["Internet", "Intranet", "Extranet", "Rede Local"],
        "correctAnswer": "Internet"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do dispositivo usado para digitar texto em um computador?",
        "alternatives": ["Teclado", "Mouse", "Monitor", "Impressora"],
        "correctAnswer": "Teclado"
      },
      {
        "question": "Qual é a sigla para o sistema de posicionamento global?",
        "alternatives": ["GPS", "Wi-Fi", "Bluetooth", "USB"],
        "correctAnswer": "GPS"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do dispositivo que permite a conexão de vários computadores a uma rede?",
        "alternatives": ["Roteador", "Switch", "Modem", "Hub"],
        "correctAnswer": "Roteador"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do programa usado para navegar na internet?",
        "alternatives": [
          "Navegador",
          "Editor de Texto",
          "Planilha Eletrônica",
          "Antivírus"
        ],
        "correctAnswer": "Navegador"
      },
      {
        "question": "Qual é a tecnologia que permite a comunicação sem fio entre dispositivos a curtas distâncias?",
        "alternatives": ["Bluetooth", "Wi-Fi", "NFC", "Infravermelho"],
        "correctAnswer": "Bluetooth"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do dispositivo de armazenamento de dados não volátil usado em computadores?",
        "alternatives": ["SSD", "RAM", "Cache", "Processador"],
        "correctAnswer": "SSD"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da empresa responsável pelo sistema operacional Windows?",
        "alternatives": ["Microsoft", "Apple", "Google", "IBM"],
        "correctAnswer": "Microsoft"
      },
      {
        "question": "Qual componente de hardware é considerado o 'cérebro' do computador, responsável por executar a maioria das operações e cálculos?",
        "alternatives": [
          "Placa de Vídeo (GPU)",
          "Memória RAM",
          "Disco Rígido (HD)",
          "Processador (CPU)"
        ],
        "correctAnswer": "Processador (CPU)"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função de um navegador de internet como Google Chrome ou Firefox?",
        "alternatives": [
          "Editar documentos de texto",
          "Enviar e-mails",
          "Acessar e exibir páginas da web",
          "Gerenciar arquivos do sistema"
        ],
        "correctAnswer": "Acessar e exibir páginas da web"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de rede permite que computadores em uma área geográfica limitada (como uma casa ou escritório) se conectem e compartilhem recursos?",
        "alternatives": [
          "WAN (Wide Area Network)",
          "MAN (Metropolitan Area Network)",
          "LAN (Local Area Network)",
          "GAN (Global Area Network)"
        ],
        "correctAnswer": "LAN (Local Area Network)"
      },
      {
        "question": "Qual tecnologia permite que dispositivos se conectem sem fio em curtas distâncias, comumente usada para fones de ouvido e teclados?",
        "alternatives": ["Wi-Fi", "Ethernet", "Bluetooth", "NFC"],
        "correctAnswer": "Bluetooth"
      },
      {
        "question": "O que significa 'URL' no contexto da internet?",
        "alternatives": [
          "User Remote Login",
          "Universal Resource Locator",
          "Uniform Router Link",
          "Unique Resource Language"
        ],
        "correctAnswer": "Universal Resource Locator"
      },
      {
        "question": "Qual é a função de um software antivírus?",
        "alternatives": [
          "Acelerar a conexão de internet",
          "Otimizar a bateria de notebooks",
          "Detectar e remover programas maliciosos (malware)",
          "Compactar arquivos grandes"
        ],
        "correctAnswer": "Detectar e remover programas maliciosos (malware)"
      },
      {
        "question": "Qual termo é usado para descrever o armazenamento de dados e acesso a serviços através da internet, em vez de diretamente no seu computador?",
        "alternatives": [
          "Robótica",
          "Big Data",
          "Computação em Nuvem",
          "Inteligência Artificial"
        ],
        "correctAnswer": "Computação em Nuvem"
      },
      {
        "question": "Qual dispositivo é usado para converter sinais digitais de um computador em sinais analógicos para transmissão por linhas telefônicas (e vice-versa), permitindo a conexão à internet?",
        "alternatives": ["Roteador", "Switch", "Modem", "Hub"],
        "correctAnswer": "Modem"
      },
      {
        "question": "O que é um 'Pixel' em uma tela digital?",
        "alternatives": [
          "Um tipo de cabo de rede",
          "A menor unidade de imagem que pode ser exibida",
          "Um formato de arquivo de áudio",
          "Um tipo de memória RAM"
        ],
        "correctAnswer": "A menor unidade de imagem que pode ser exibida"
      },
      {
        "question": "Qual linguagem de programação é frequentemente usada para criar a estrutura e o conteúdo de páginas da web?",
        "alternatives": ["Python", "Java", "HTML", "C++"],
        "correctAnswer": "HTML"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função de um firewall em uma rede de computadores?",
        "alternatives": [
          "Aumentar a velocidade da internet",
          "Proteger contra vírus e malwares",
          "Controlar o tráfego de rede e bloquear acessos não autorizados",
          "Gerenciar senhas de usuários"
        ],
        "correctAnswer": "Controlar o tráfego de rede e bloquear acessos não autorizados"
      },
      {
        "question": "O que a sigla 'Wi-Fi' representa em redes sem fio?",
        "alternatives": [
          "Wireless Fidelity",
          "Web File Internet",
          "Wide Field Internet",
          "Wireless Forum"
        ],
        "correctAnswer": "Wireless Fidelity"
      },
      {
        "question": "Qual tipo de impressora utiliza um cartucho de tinta líquida para formar imagens e textos no papel?",
        "alternatives": [
          "Impressora a Laser",
          "Impressora de Matriz de Pontos",
          "Impressora a Jato de Tinta",
          "Impressora Térmica"
        ],
        "correctAnswer": "Impressora a Jato de Tinta"
      },
      {
        "question": "O que é 'RAM' em um computador e qual sua principal função?",
        "alternatives": [
          "Um tipo de armazenamento permanente para arquivos",
          "Uma memória de acesso aleatório usada para dados temporários em execução",
          "Um sistema de resfriamento do processador",
          "Um componente para conectar à internet"
        ],
        "correctAnswer": "Uma memória de acesso aleatório usada para dados temporários em execução"
      },
      {
        "question": "Qual das seguintes opções é um exemplo de sistema operacional para smartphones?",
        "alternatives": [
          "Microsoft Word",
          "Adobe Photoshop",
          "Android",
          "Google Chrome"
        ],
        "correctAnswer": "Android"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do sistema de arquivos geralmente usado para armazenar dados em drives USB e cartões de memória, sendo compatível com a maioria dos sistemas operacionais?",
        "alternatives": ["NTFS", "ext4", "FAT32", "APFS"],
        "correctAnswer": "FAT32"
      },
      {
        "question": "O que significa o 'www' no início de um endereço de internet?",
        "alternatives": [
          "World Wide Web",
          "Wireless Web Works",
          "Web World Wires",
          "Wide Web World"
        ],
        "correctAnswer": "World Wide Web"
      },
      {
        "question": "Qual é o propósito de uma 'Placa-mãe' em um computador?",
        "alternatives": [
          "Armazenar dados permanentemente",
          "Conectar-se a redes sem fio",
          "Conectar e comunicar todos os componentes de hardware do PC",
          "Exibir imagens na tela"
        ],
        "correctAnswer": "Conectar e comunicar todos os componentes de hardware do PC"
      },
      {
        "question": "Qual tecnologia é usada para fazer pagamentos por aproximação com cartões ou smartphones em terminais de venda?",
        "alternatives": [
          "GPS",
          "QR Code",
          "NFC (Near Field Communication)",
          "Infravermelho"
        ],
        "correctAnswer": "NFC (Near Field Communication)"
      },
      {
        "question": "O que um 'backup' de dados significa em computação?",
        "alternatives": [
          "Apagar todos os arquivos do computador",
          "Reformatar o disco rígido",
          "Criar cópias de segurança de arquivos importantes",
          "Instalar um novo sistema operacional"
        ],
        "correctAnswer": "Criar cópias de segurança de arquivos importantes"
      }
    ],
    "medium": [
      {
        "question": "Qual é o nome da linguagem de programação mais popular para desenvolvimento web frontend?",
        "alternatives": ["JavaScript", "Python", "Java", "C#"],
        "correctAnswer": "JavaScript"
      },
      {
        "question": "Qual é o protocolo de rede usado para enviar e-mails?",
        "alternatives": ["SMTP", "HTTP", "FTP", "POP3"],
        "correctAnswer": "SMTP"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da tecnologia que permite a criação de objetos tridimensionais a partir de um modelo digital?",
        "alternatives": [
          "Impressão 3D",
          "Realidade Virtual",
          "Realidade Aumentada",
          "Inteligência Artificial"
        ],
        "correctAnswer": "Impressão 3D"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do conceito de conectar dispositivos físicos à internet para coletar e trocar dados?",
        "alternatives": [
          "Internet das Coisas (IoT)",
          "Big Data",
          "Computação em Nuvem",
          "Machine Learning"
        ],
        "correctAnswer": "Internet das Coisas (IoT)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da técnica de criptografia que utiliza um par de chaves, uma pública e uma privada?",
        "alternatives": [
          "Criptografia de Chave Pública",
          "Criptografia Simétrica",
          "Criptografia Híbrida",
          "Função Hash"
        ],
        "correctAnswer": "Criptografia de Chave Pública"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da estrutura de dados que armazena informações de forma descentralizada e segura, como no Bitcoin?",
        "alternatives": [
          "Blockchain",
          "Banco de Dados Relacional",
          "Árvore Binária",
          "Lista Encadeada"
        ],
        "correctAnswer": "Blockchain"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da tecnologia de exibição que não requer retroiluminação, resultando em pretos mais profundos e cores mais vibrantes?",
        "alternatives": ["OLED", "LCD", "LED", "Plasma"],
        "correctAnswer": "OLED"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da área da inteligência artificial que permite que as máquinas aprendam com dados sem serem explicitamente programadas?",
        "alternatives": [
          "Machine Learning",
          "Deep Learning",
          "Processamento de Linguagem Natural",
          "Visão Computacional"
        ],
        "correctAnswer": "Machine Learning"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do padrão de comunicação sem fio de alta velocidade usado para redes locais?",
        "alternatives": ["Wi-Fi", "Ethernet", "5G", "Li-Fi"],
        "correctAnswer": "Wi-Fi"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do primeiro programa de computador que conseguia passar no Teste de Turing, em 2014?",
        "alternatives": ["Eugene Goostman", "AlphaGo", "Deep Blue", "Watson"],
        "correctAnswer": "Eugene Goostman"
      },
      {
        "question": "Qual das seguintes tecnologias de rede é mais adequada para conexões de alta velocidade em redes locais, utilizando cabos de par trançado?",
        "alternatives": [
          "Wi-Fi 6E",
          "5G",
          "Bluetooth Low Energy (LE)",
          "Ethernet Gigabit"
        ],
        "correctAnswer": "Ethernet Gigabit"
      },
      {
        "question": "Em arquiteturas de processadores, o que o termo 'cache L1' geralmente se refere?",
        "alternatives": [
          "Uma área de armazenamento temporário na memória RAM",
          "O armazenamento de longo prazo mais rápido do sistema",
          "Um pequeno e muito rápido banco de memória integrado diretamente à CPU",
          "O cache de disco para arquivos do sistema operacional"
        ],
        "correctAnswer": "Um pequeno e muito rápido banco de memória integrado diretamente à CPU"
      },
      {
        "question": "Qual protocolo é usado para transferir arquivos de forma segura pela internet, geralmente em um ambiente cliente-servidor, com criptografia?",
        "alternatives": [
          "FTP (File Transfer Protocol)",
          "HTTP (Hypertext Transfer Protocol)",
          "SMTP (Simple Mail Transfer Protocol)",
          "SFTP (SSH File Transfer Protocol)"
        ],
        "correctAnswer": "SFTP (SSH File Transfer Protocol)"
      },
      {
        "question": "No desenvolvimento web, o que é um 'framework' JavaScript como React, Angular ou Vue?",
        "alternatives": [
          "Um programa para compactar arquivos de código",
          "Uma linguagem de programação para estilizar páginas",
          "Um conjunto de bibliotecas e ferramentas para facilitar a construção de aplicações web",
          "Um tipo de servidor web para hospedar sites"
        ],
        "correctAnswer": "Um conjunto de bibliotecas e ferramentas para facilitar a construção de aplicações web"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal vantagem de um SSD (Solid State Drive) em comparação com um HD (Hard Disk Drive) tradicional?",
        "alternatives": [
          "Maior capacidade de armazenamento pelo mesmo custo",
          "Menor consumo de energia e maior resistência a impactos",
          "Melhor para backup de longo prazo de grandes volumes de dados",
          "Não requer fonte de alimentação externa"
        ],
        "correctAnswer": "Menor consumo de energia e maior resistência a impactos"
      },
      {
        "question": "No contexto da cibersegurança, o que é um ataque de 'Phishing'?",
        "alternatives": [
          "Uma tentativa de sobrecarregar um servidor com tráfego excessivo",
          "A instalação de um vírus diretamente no hardware",
          "Uma tentativa fraudulenta de obter informações sensíveis, fingindo ser uma entidade confiável",
          "O roubo de dados através de força bruta em senhas"
        ],
        "correctAnswer": "Uma tentativa fraudulenta de obter informações sensíveis, fingindo ser uma entidade confiável"
      },
      {
        "question": "Qual termo descreve a capacidade de um sistema de computador ou de uma rede para lidar com uma carga de trabalho crescente?",
        "alternatives": [
          "Latência",
          "Taxa de Transferência",
          "Escalabilidade",
          "Redundância"
        ],
        "correctAnswer": "Escalabilidade"
      },
      {
        "question": "O que é 'API' (Application Programming Interface) no desenvolvimento de software?",
        "alternatives": [
          "Um tipo de programa antivírus",
          "Um conjunto de rotinas, protocolos e ferramentas para construir software",
          "Um dispositivo físico para conexão de redes",
          "Uma linguagem de marcação para documentos"
        ],
        "correctAnswer": "Um conjunto de rotinas, protocolos e ferramentas para construir software"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal diferença entre um IP público e um IP privado?",
        "alternatives": [
          "IP público é usado apenas por roteadores, IP privado por computadores",
          "IP público é visível na internet global, IP privado é restrito a uma rede local",
          "IP público é fixo, IP privado é dinâmico",
          "IP público é para servidores, IP privado para clientes"
        ],
        "correctAnswer": "IP público é visível na internet global, IP privado é restrito a uma rede local"
      },
      {
        "question": "Em um banco de dados, o que representa uma 'chave primária'?",
        "alternatives": [
          "Um campo que armazena informações confidenciais",
          "Um campo que pode ser repetido em várias linhas da tabela",
          "Um campo que identifica unicamente cada registro em uma tabela",
          "Um tipo de criptografia de dados"
        ],
        "correctAnswer": "Um campo que identifica unicamente cada registro em uma tabela"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função do 'DHCP' (Dynamic Host Configuration Protocol) em uma rede?",
        "alternatives": [
          "Traduzir nomes de domínio em endereços IP",
          "Atribuir automaticamente endereços IP e outras configurações de rede a dispositivos",
          "Garantir a segurança das conexões HTTPS",
          "Roteamento de pacotes de dados entre diferentes redes"
        ],
        "correctAnswer": "Atribuir automaticamente endereços IP e outras configurações de rede a dispositivos"
      },
      {
        "question": "Em sistemas de computação, o que é um 'thread'?",
        "alternatives": [
          "Um tipo de cabo de rede para alta velocidade",
          "Uma linha de código em um programa que causa um erro",
          "A menor unidade de processamento que pode ser escalonada por um sistema operacional",
          "Um protocolo para comunicação entre servidores"
        ],
        "correctAnswer": "A menor unidade de processamento que pode ser escalonada por um sistema operacional"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal distinção entre SaaS, PaaS e IaaS em serviços de computação em nuvem?",
        "alternatives": [
          "SaaS é para hardware, PaaS para software e IaaS para redes",
          "SaaS oferece software pronto, PaaS uma plataforma de desenvolvimento, IaaS infraestrutura virtual",
          "SaaS é gratuito, PaaS é pago e IaaS é de código aberto",
          "SaaS é para usuários finais, PaaS para administradores de sistema, IaaS para desenvolvedores"
        ],
        "correctAnswer": "SaaS oferece software pronto, PaaS uma plataforma de desenvolvimento, IaaS infraestrutura virtual"
      },
      {
        "question": "Em criptografia, qual é a principal característica da criptografia de chave simétrica?",
        "alternatives": [
          "Usa uma chave pública para criptografar e uma chave privada para descriptografar",
          "Usa a mesma chave para criptografar e descriptografar dados",
          "É mais lenta que a criptografia assimétrica para grandes volumes de dados",
          "É usada principalmente para assinaturas digitais"
        ],
        "correctAnswer": "Usa a mesma chave para criptografar e descriptografar dados"
      },
      {
        "question": "Qual é o propósito de uma 'VPN' (Virtual Private Network)?",
        "alternatives": [
          "Aumentar a velocidade da sua conexão com a internet",
          "Criar uma rede local para jogos online",
          "Estender uma rede privada através de uma rede pública, adicionando segurança e privacidade",
          "Monitorar o uso de dados em smartphones"
        ],
        "correctAnswer": "Estender uma rede privada através de uma rede pública, adicionando segurança e privacidade"
      },
      {
        "question": "No contexto de inteligência artificial, o que é 'Aprendizado de Máquina' (Machine Learning)?",
        "alternatives": [
          "A capacidade de robôs substituírem humanos em todas as tarefas",
          "Um campo da IA que permite sistemas aprenderem com dados sem serem explicitamente programados",
          "O estudo de como máquinas podem pensar como humanos",
          "Um método para criar programas que resolvem problemas lógicos"
        ],
        "correctAnswer": "Um campo da IA que permite sistemas aprenderem com dados sem serem explicitamente programados"
      },
      {
        "question": "O que é 'throughput' (vazão) em uma rede de computadores?",
        "alternatives": [
          "O atraso na transmissão de dados",
          "A quantidade de dados que pode ser transmitida com sucesso por unidade de tempo",
          "O número de erros em uma transmissão de dados",
          "A capacidade máxima de banda de um cabo"
        ],
        "correctAnswer": "A quantidade de dados que pode ser transmitida com sucesso por unidade de tempo"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função de um sistema 'ERP' (Enterprise Resource Planning)?",
        "alternatives": [
          "Gerenciar redes sociais",
          "Integrar e gerenciar todos os processos de negócios de uma organização",
          "Criar designs gráficos para websites",
          "Desenvolver aplicativos móveis"
        ],
        "correctAnswer": "Integrar e gerenciar todos os processos de negócios de uma organização"
      },
      {
        "question": "Em programação, o que um 'IDE' (Integrated Development Environment) oferece aos desenvolvedores?",
        "alternatives": [
          "Um espaço para armazenar códigos online",
          "Uma ferramenta para testar a velocidade da internet",
          "Um ambiente de software que integra ferramentas para desenvolvimento de código, depuração e compilação",
          "Um serviço de nuvem para hospedar aplicativos"
        ],
        "correctAnswer": "Um ambiente de software que integra ferramentas para desenvolvimento de código, depuração e compilação"
      },
      {
        "question": "Qual tecnologia de display emite sua própria luz por pixel, permitindo pretos perfeitos e cores vibrantes, mas com risco de burn-in?",
        "alternatives": [
          "LCD (Liquid Crystal Display)",
          "LED (Light Emitting Diode)",
          "OLED (Organic Light Emitting Diode)",
          "Plasma"
        ],
        "correctAnswer": "OLED (Organic Light Emitting Diode)"
      }
    ],
    "hard": [
      {
        "question": "Qual é o nome do algoritmo de criptografia simétrica amplamente utilizado para proteger informações confidenciais?",
        "alternatives": ["AES", "RSA", "SHA", "MD5"],
        "correctAnswer": "AES"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da arquitetura de computadores que separa a memória de instruções da memória de dados?",
        "alternatives": [
          "Arquitetura Harvard",
          "Arquitetura Von Neumann",
          "Arquitetura CISC",
          "Arquitetura RISC"
        ],
        "correctAnswer": "Arquitetura Harvard"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do método de compressão de dados que perde parte da informação original, mas consegue taxas de compressão muito altas?",
        "alternatives": [
          "Compressão com perdas",
          "Compressão sem perdas",
          "Codificação Huffman",
          "Codificação LZW"
        ],
        "correctAnswer": "Compressão com perdas"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do conceito que se refere à capacidade de uma inteligência artificial passar no Teste de Turing?",
        "alternatives": [
          "Inteligência Artificial Forte",
          "Inteligência Artificial Fraca",
          "Singularidade Tecnológica",
          "Robótica"
        ],
        "correctAnswer": "Inteligência Artificial Forte"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da técnica usada para criar um ambiente virtual imersivo que simula a realidade?",
        "alternatives": [
          "Realidade Virtual (VR)",
          "Realidade Aumentada (AR)",
          "Realidade Mista (MR)",
          "Telepresença"
        ],
        "correctAnswer": "Realidade Virtual (VR)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do ataque cibernético que inunda um sistema com tráfego para torná-lo inacessível?",
        "alternatives": [
          "Ataque de Negação de Serviço (DoS)",
          "Phishing",
          "Malware",
          "SQL Injection"
        ],
        "correctAnswer": "Ataque de Negação de Serviço (DoS)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do primeiro navegador da web com uma interface gráfica de usuário, lançado em 1993?",
        "alternatives": [
          "Mosaic",
          "Netscape Navigator",
          "Internet Explorer",
          "WorldWideWeb"
        ],
        "correctAnswer": "Mosaic"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do conceito de software que é distribuído com seu código-fonte aberto, permitindo que qualquer pessoa o modifique?",
        "alternatives": [
          "Código Aberto (Open Source)",
          "Software Proprietário",
          "Freeware",
          "Shareware"
        ],
        "correctAnswer": "Código Aberto (Open Source)"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do sistema de gerenciamento de banco de dados relacional criado pela Oracle Corporation?",
        "alternatives": [
          "Oracle Database",
          "MySQL",
          "PostgreSQL",
          "SQL Server"
        ],
        "correctAnswer": "Oracle Database"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da lei que afirma que o número de transistores em um chip de computador dobra a cada dois anos?",
        "alternatives": [
          "Lei de Moore",
          "Lei de Metcalfe",
          "Lei de Nielsen",
          "Lei de Amdahl"
        ],
        "correctAnswer": "Lei de Moore"
      },
      {
        "question": "Qual técnica de otimização de banco de dados envolve a divisão de uma tabela grande em múltiplas tabelas menores e mais gerenciáveis, geralmente distribuídas em diferentes servidores?",
        "alternatives": [
          "Indexação",
          "Normalização",
          "Sharding",
          "Desnormalização"
        ],
        "correctAnswer": "Sharding"
      },
      {
        "question": "Em criptografia, qual é a principal característica de uma função de hash criptográfica que a torna útil para verificar a integridade de dados?",
        "alternatives": [
          "Sua reversibilidade (facilidade de descriptografia)",
          "Capacidade de gerar chaves simétricas",
          "Resistência a colisões e irreversibilidade (difícil de reverter para o dado original)",
          "Baixa complexidade computacional para ataques de força bruta"
        ],
        "correctAnswer": "Resistência a colisões e irreversibilidade (difícil de reverter para o dado original)"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes algoritmos de ordenação possui a complexidade de tempo média e pior caso de O(n log n)?",
        "alternatives": [
          "Bubble Sort",
          "Insertion Sort",
          "Quick Sort",
          "Selection Sort"
        ],
        "correctAnswer": "Quick Sort"
      },
      {
        "question": "O que o protocolo 'BGP' (Border Gateway Protocol) faz em uma rede IP global?",
        "alternatives": [
          "Gerencia endereços IP dentro de uma rede local",
          "Converte nomes de domínio em endereços IP",
          "Determina as melhores rotas entre sistemas autônomos na internet",
          "Autentica usuários em uma rede sem fio"
        ],
        "correctAnswer": "Determina as melhores rotas entre sistemas autônomos na internet"
      },
      {
        "question": "Em engenharia de software, o que é um 'microsserviço'?",
        "alternatives": [
          "Um pequeno bug em um software",
          "Um software monolítico executado em múltiplos servidores",
          "Uma abordagem arquitetural onde a aplicação é construída como uma coleção de pequenos serviços independentes",
          "Um sistema operacional minimalista para dispositivos embarcados"
        ],
        "correctAnswer": "Uma abordagem arquitetural onde a aplicação é construída como uma coleção de pequenos serviços independentes"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal diferença entre a computação quântica e a computação clássica em termos de processamento de informações?",
        "alternatives": [
          "A computação quântica é mais rápida em todas as tarefas computacionais",
          "A computação clássica usa qubits, enquanto a quântica usa bits binários",
          "A computação quântica utiliza fenômenos como superposição e entrelaçamento para processar informações",
          "A computação quântica exige temperaturas ambiente para funcionar eficientemente"
        ],
        "correctAnswer": "A computação quântica utiliza fenômenos como superposição e entrelaçamento para processar informações"
      },
      {
        "question": "Em sistemas operacionais, o que é o 'kernel'?",
        "alternatives": [
          "Um aplicativo de interface gráfica para o usuário",
          "O componente central que gerencia os recursos do sistema e a comunicação hardware/software",
          "Um programa para desfragmentar o disco rígido",
          "Uma ferramenta para otimização de memória RAM"
        ],
        "correctAnswer": "O componente central que gerencia os recursos do sistema e a comunicação hardware/software"
      },
      {
        "question": "Qual conceito da programação orientada a objetos permite que um objeto se comporte de diferentes maneiras dependendo do contexto, geralmente através de herança ou interfaces?",
        "alternatives": [
          "Encapsulamento",
          "Herança",
          "Abstração",
          "Polimorfismo"
        ],
        "correctAnswer": "Polimorfismo"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função do protocolo 'DNS' (Domain Name System) na internet?",
        "alternatives": [
          "Atribuir endereços IP a dispositivos",
          "Garantir a segurança da conexão Wi-Fi",
          "Traduzir nomes de domínio legíveis por humanos (ex: google.com) em endereços IP numéricos",
          "Controlar o fluxo de dados em redes de fibra óptica"
        ],
        "correctAnswer": "Traduzir nomes de domínio legíveis por humanos (ex: google.com) em endereços IP numéricos"
      },
      {
        "question": "Em segurança da informação, o que é um 'exploit de dia zero' (zero-day exploit)?",
        "alternatives": [
          "Um tipo de ataque que ocorre apenas no primeiro dia de uso de um software",
          "Uma vulnerabilidade de segurança conhecida pelo público e corrigida rapidamente",
          "Uma vulnerabilidade de software que ainda não foi descoberta ou publicamente conhecida pelo fornecedor",
          "Um ataque que visa apenas sistemas operacionais mais antigos"
        ],
        "correctAnswer": "Uma vulnerabilidade de software que ainda não foi descoberta ou publicamente conhecida pelo fornecedor"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes algoritmos de criptografia assimétrica é amplamente utilizado para assinaturas digitais e troca segura de chaves em SSL/TLS?",
        "alternatives": [
          "AES (Advanced Encryption Standard)",
          "DES (Data Encryption Standard)",
          "RSA (Rivest–Shamir–Adleman)",
          "MD5 (Message-Digest Algorithm 5)"
        ],
        "correctAnswer": "RSA (Rivest–Shamir–Adleman)"
      },
      {
        "question": "No contexto de redes de computadores, o que é um ataque 'DDoS' (Distributed Denial of Service)?",
        "alternatives": [
          "Um ataque que rouba dados de um único computador",
          "Uma tentativa de sobrecarregar um servidor ou serviço online com tráfego massivo de múltiplas fontes",
          "A instalação de um vírus em uma rede local",
          "Um método para descriptografar dados de forma rápida"
        ],
        "correctAnswer": "Uma tentativa de sobrecarregar um servidor ou serviço online com tráfego massivo de múltiplas fontes"
      },
      {
        "question": "Qual paradigma de programação enfatiza a composição de funções puras, evitando estados mutáveis e efeitos colaterais?",
        "alternatives": [
          "Programação Orientada a Objetos",
          "Programação Imperativa",
          "Programação Funcional",
          "Programação Lógica"
        ],
        "correctAnswer": "Programação Funcional"
      },
      {
        "question": "Em virtualização, qual software permite que múltiplas máquinas virtuais rodem em um único hardware físico?",
        "alternatives": [
          "Sistema Operacional Convidado",
          "Container",
          "Hipervisor (Type-1 ou Type-2)",
          "Emulador"
        ],
        "correctAnswer": "Hipervisor (Type-1 ou Type-2)"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal característica que diferencia uma linguagem de programação 'compilada' de uma 'interpretada'?",
        "alternatives": [
          "Linguagens compiladas são executadas linha por linha, interpretadas são traduzidas antes",
          "Linguagens compiladas são multiplataforma, interpretadas não",
          "Linguagens compiladas são traduzidas para código de máquina antes da execução, interpretadas são executadas por um interpretador em tempo real",
          "Linguagens compiladas exigem menos memória RAM"
        ],
        "correctAnswer": "Linguagens compiladas são traduzidas para código de máquina antes da execução, interpretadas são executadas por um interpretador em tempo real"
      },
      {
        "question": "Em sistemas distribuídos, o que significa o teorema 'CAP' (Consistency, Availability, Partition Tolerance)?",
        "alternatives": [
          "Que um sistema distribuído pode sempre garantir Consistência, Acessibilidade e Particionamento",
          "Que um sistema distribuído só pode garantir duas das três propriedades (Consistência, Disponibilidade, Tolerância à Partição) simultaneamente",
          "Que a Criptografia, Autenticação e Privacidade são os pilares da segurança",
          "Que um sistema deve ser Completo, Aberto e Performático"
        ],
        "correctAnswer": "Que um sistema distribuído só pode garantir duas das três propriedades (Consistência, Disponibilidade, Tolerância à Partição) simultaneamente"
      },
      {
        "question": "Qual das seguintes estruturas de dados oferece acesso O(1) (constante) para inserção, remoção e busca em média, mas não garante a ordem dos elementos?",
        "alternatives": [
          "Lista Encadeada",
          "Array Ordenado",
          "Tabela Hash (Hash Table)",
          "Árvore Binária de Busca"
        ],
        "correctAnswer": "Tabela Hash (Hash Table)"
      },
      {
        "question": "No desenvolvimento de software ágil, o que o 'Scrum Master' representa dentro da equipe Scrum?",
        "alternatives": [
          "O cliente que define os requisitos do produto",
          "O líder técnico que toma todas as decisões de design",
          "Um facilitador que garante que a equipe siga as práticas Scrum e remove impedimentos",
          "O responsável por testar o software desenvolvido"
        ],
        "correctAnswer": "Um facilitador que garante que a equipe siga as práticas Scrum e remove impedimentos"
      },
      {
        "question": "O que é 'Docker' no contexto de desenvolvimento e implantação de software?",
        "alternatives": [
          "Um sistema operacional completo para servidores web",
          "Uma plataforma de virtualização de hardware para criar máquinas virtuais",
          "Uma plataforma para desenvolver, empacotar e executar aplicações em contêineres isolados",
          "Um software de monitoramento de rede para detecção de intrusões"
        ],
        "correctAnswer": "Uma plataforma para desenvolver, empacotar e executar aplicações em contêineres isolados"
      },
      {
        "question": "Qual protocolo de rede é fundamental para a camada de transporte, oferecendo entrega confiável, ordenada e com controle de fluxo?",
        "alternatives": [
          "UDP (User Datagram Protocol)",
          "IP (Internet Protocol)",
          "ARP (Address Resolution Protocol)",
          "TCP (Transmission Control Protocol)"
        ],
        "correctAnswer": "TCP (Transmission Control Protocol)"
      }
    ]
  },
  "general": {
    "easy": [
      {
        "question": "Qual é o maior oceano do mundo?",
        "alternatives": [
          "Oceano Pacífico",
          "Oceano Atlântico",
          "Oceano Índico",
          "Oceano Ártico"
        ],
        "correctAnswer": "Oceano Pacífico"
      },
      {
        "question": "Quantos continentes existem no mundo?",
        "alternatives": ["Sete", "Cinco", "Seis", "Quatro"],
        "correctAnswer": "Sete"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do pico mais alto do mundo?",
        "alternatives": ["Monte Everest", "K2", "Monte Fuji", "Kilimanjaro"],
        "correctAnswer": "Monte Everest"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do animal mais rápido do mundo?",
        "alternatives": [
          "Guepardo",
          "Falcão-peregrino",
          "Peixe-espada",
          "Leão"
        ],
        "correctAnswer": "Falcão-peregrino"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do maior deserto do mundo?",
        "alternatives": [
          "Deserto do Saara",
          "Deserto do Atacama",
          "Deserto de Gobi",
          "Deserto da Arábia"
        ],
        "correctAnswer": "Deserto do Saara"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do rio mais longo do mundo?",
        "alternatives": [
          "Rio Nilo",
          "Rio Amazonas",
          "Rio Mississippi",
          "Rio Yangtze"
        ],
        "correctAnswer": "Rio Nilo"
      },
      {
        "question": "Qual é a capital do Japão?",
        "alternatives": ["Tóquio", "Pequim", "Seul", "Bangkok"],
        "correctAnswer": "Tóquio"
      },
      {
        "question": "Qual é o esporte mais popular do mundo?",
        "alternatives": ["Futebol", "Basquete", "Tênis", "Críquete"],
        "correctAnswer": "Futebol"
      },
      {
        "question": "Qual é a cor do cabelo do Papai Noel?",
        "alternatives": ["Branco", "Preto", "Ruivo", "Castanho"],
        "correctAnswer": "Branco"
      },
      {
        "question": "Quantos dias tem um ano bissexto?",
        "alternatives": ["366", "365", "360", "300"],
        "correctAnswer": "366"
      },
      {
        "question": "Qual é o maior oceano do mundo em área e volume?",
        "alternatives": [
          "Oceano Atlântico",
          "Oceano Índico",
          "Oceano Pacífico",
          "Oceano Ártico"
        ],
        "correctAnswer": "Oceano Pacífico"
      },
      {
        "question": "Qual é a capital do Canadá?",
        "alternatives": ["Toronto", "Vancouver", "Ottawa", "Montreal"],
        "correctAnswer": "Ottawa"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do esporte praticado com raquetes, uma bola pequena e uma rede no meio da quadra?",
        "alternatives": ["Basquete", "Vôlei", "Tênis", "Handebol"],
        "correctAnswer": "Tênis"
      },
      {
        "question": "Qual é a segunda língua oficial da China?",
        "alternatives": ["Mandarim", "Inglês", "Nihongo", "Putonghua"],
        "correctAnswer": "Português"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso pintor que cortou parte de sua própria orelha?",
        "alternatives": [
          "Pablo Picasso",
          "Claude Monet",
          "Vincent van Gogh",
          "Salvador Dalí"
        ],
        "correctAnswer": "Vincent van Gogh"
      },
      {
        "question": "Qual animal é conhecido como o 'rei da selva'?",
        "alternatives": ["Tigre", "Urso", "Leão", "Elefante"],
        "correctAnswer": "Leão"
      },
      {
        "question": "Em que país está localizada a Torre Eiffel?",
        "alternatives": ["Itália", "Alemanha", "Espanha", "França"],
        "correctAnswer": "França"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do escritor que criou o personagem Sherlock Holmes?",
        "alternatives": [
          "Agatha Christie",
          "Edgar Allan Poe",
          "Arthur Conan Doyle",
          "Charles Dickens"
        ],
        "correctAnswer": "Arthur Conan Doyle"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da moeda utilizada na maioria dos países da União Europeia?",
        "alternatives": ["Libra Esterlina", "Dólar Americano", "Euro", "Iene"],
        "correctAnswer": "Euro"
      },
      {
        "question": "Quantas cores primárias existem (aditivas ou subtrativas)?",
        "alternatives": ["Duas", "Três", "Quatro", "Cinco"],
        "correctAnswer": "Três"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da maior floresta tropical do mundo, localizada principalmente na América do Sul?",
        "alternatives": [
          "Floresta Negra",
          "Floresta Boreal",
          "Floresta Amazônica",
          "Floresta Temperada"
        ],
        "correctAnswer": "Floresta Amazônica"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso monumento romano que era um anfiteatro para combates de gladiadores?",
        "alternatives": ["Partenon", "Coliseu", "Panteão", "Arco do Triunfo"],
        "correctAnswer": "Coliseu"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do período histórico anterior à invenção da escrita?",
        "alternatives": [
          "Antiguidade",
          "Idade Média",
          "Pré-História",
          "Modernidade"
        ],
        "correctAnswer": "Pré-História"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do instrumento musical de cordas que é tocado com um arco?",
        "alternatives": ["Violão", "Guitarra", "Violino", "Harpa"],
        "correctAnswer": "Violino"
      },
      {
        "question": "Qual país é conhecido como a 'Terra do Sol Nascente'?",
        "alternatives": ["China", "Coreia do Sul", "Tailândia", "Japão"],
        "correctAnswer": "Japão"
      },
      {
        "question": "O que significa a sigla 'ONG'?",
        "alternatives": [
          "Organização Nacional Governamental",
          "Ordem Nacional Global",
          "Organização Não Governamental",
          "Órgão de Normatização Governamental"
        ],
        "correctAnswer": "Organização Não Governamental"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso rio que atravessa o Egito e foi crucial para o desenvolvimento da civilização egípcia antiga?",
        "alternatives": [
          "Rio Amazonas",
          "Rio Yangtze",
          "Rio Nilo",
          "Rio Mississippi"
        ],
        "correctAnswer": "Rio Nilo"
      },
      {
        "question": "Qual o nome do famoso físico que desenvolveu a Teoria da Relatividade?",
        "alternatives": [
          "Isaac Newton",
          "Galileu Galilei",
          "Albert Einstein",
          "Stephen Hawking"
        ],
        "correctAnswer": "Albert Einstein"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes esportes é jogado em uma quadra dividida por uma rede alta, com uma bola que não pode tocar o chão?",
        "alternatives": ["Basquete", "Tênis", "Futebol", "Vôlei"],
        "correctAnswer": "Vôlei"
      }
    ],
    "medium": [
      {
        "question": "Qual é o nome do menor país do mundo?",
        "alternatives": ["Vaticano", "Mônaco", "Nauru", "San Marino"],
        "correctAnswer": "Vaticano"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da pessoa que escreveu 'Dom Quixote'?",
        "alternatives": [
          "Miguel de Cervantes",
          "William Shakespeare",
          "Victor Hugo",
          "Charles Dickens"
        ],
        "correctAnswer": "Miguel de Cervantes"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do animal que tem o maior tempo de vida conhecido?",
        "alternatives": [
          "Tubarão-da-groenlândia",
          "Tartaruga-gigante",
          "Baleia-da-groenlândia",
          "Carpa"
        ],
        "correctAnswer": "Tubarão-da-groenlândia"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da cidade conhecida como 'A Cidade Eterna'?",
        "alternatives": ["Roma", "Atenas", "Jerusalém", "Constantinopla"],
        "correctAnswer": "Roma"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da montanha mais alta da África?",
        "alternatives": [
          "Monte Kilimanjaro",
          "Monte Quênia",
          "Monte Ruwenzori",
          "Monte Atlas"
        ],
        "correctAnswer": "Monte Kilimanjaro"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do fenômeno natural que causa as luzes do norte (Aurora Boreal)?",
        "alternatives": [
          "Atividade solar interagindo com a atmosfera terrestre",
          "Reflexão da luz solar no gelo",
          "Fenômeno atmosférico de refração",
          "Emissão de gases vulcânicos"
        ],
        "correctAnswer": "Atividade solar interagindo com a atmosfera terrestre"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do continente com a maior população do mundo?",
        "alternatives": ["Ásia", "África", "Europa", "América"],
        "correctAnswer": "Ásia"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do instrumento musical que tem 88 teclas?",
        "alternatives": ["Piano", "Órgão", "Teclado eletrônico", "Cravo"],
        "correctAnswer": "Piano"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da maior ilha do mundo?",
        "alternatives": ["Groenlândia", "Nova Guiné", "Bornéu", "Madagascar"],
        "correctAnswer": "Groenlândia"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do escritor que criou os personagens Sherlock Holmes?",
        "alternatives": [
          "Arthur Conan Doyle",
          "Agatha Christie",
          "Edgar Allan Poe",
          "J.K. Rowling"
        ],
        "correctAnswer": "Arthur Conan Doyle"
      },
      {
        "question": "Qual das seguintes cidades é conhecida por abrigar o Vaticano, o menor estado soberano do mundo?",
        "alternatives": ["Florença", "Roma", "Veneza", "Milão"],
        "correctAnswer": "Roma"
      },
      {
        "question": "Qual obra literária é considerada a epopeia nacional da Grécia Antiga, narrando a Guerra de Troia?",
        "alternatives": ["A Odisseia", "A Eneida", "A Ilíada", "As Geórgicas"],
        "correctAnswer": "A Ilíada"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do maior deserto quente do mundo, localizado no Norte da África?",
        "alternatives": [
          "Deserto do Atacama",
          "Deserto de Gobi",
          "Deserto do Saara",
          "Deserto da Arábia"
        ],
        "correctAnswer": "Deserto do Saara"
      },
      {
        "question": "Qual banda britânica lançou o álbum 'The Dark Side of the Moon'?",
        "alternatives": ["Led Zeppelin", "Queen", "The Beatles", "Pink Floyd"],
        "correctAnswer": "Pink Floyd"
      },
      {
        "question": "Qual é a capital da Austrália?",
        "alternatives": ["Sydney", "Melbourne", "Canberra", "Brisbane"],
        "correctAnswer": "Canberra"
      },
      {
        "question": "Quem foi o autor da peça 'Romeu e Julieta'?",
        "alternatives": [
          "Jane Austen",
          "Charles Dickens",
          "William Shakespeare",
          "Machado de Assis"
        ],
        "correctAnswer": "William Shakespeare"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do prêmio mais prestigiado do cinema mundial, entregue anualmente pela Academia de Artes e Ciências Cinematográficas?",
        "alternatives": ["Globo de Ouro", "Grammy", "Emmy", "Oscar"],
        "correctAnswer": "Oscar"
      },
      {
        "question": "Qual país é o maior produtor de café do mundo?",
        "alternatives": ["Colômbia", "Vietnã", "Brasil", "Etiópia"],
        "correctAnswer": "Brasil"
      },
      {
        "question": "Qual é a montanha mais alta da África?",
        "alternatives": [
          "Monte Quênia",
          "Monte Kilimanjaro",
          "Monte Rwenzori",
          "Monte Atlas"
        ],
        "correctAnswer": "Monte Kilimanjaro"
      },
      {
        "question": "A que movimento artístico pertenceu o pintor Salvador Dalí, conhecido por suas obras surrealistas?",
        "alternatives": [
          "Cubismo",
          "Impressionismo",
          "Surrealismo",
          "Abstracionismo"
        ],
        "correctAnswer": "Surrealismo"
      },
      {
        "question": "Qual é a principal função da ONU (Organização das Nações Unidas)?",
        "alternatives": [
          "Controlar o comércio global",
          "Garantir a paz e a segurança internacionais, promover a cooperação",
          "Regular o sistema financeiro mundial",
          "Organizar eventos esportivos globais"
        ],
        "correctAnswer": "Garantir a paz e a segurança internacionais, promover a cooperação"
      },
      {
        "question": "Qual país é famoso por ter a Grande Muralha?",
        "alternatives": ["Índia", "Japão", "China", "Mongólia"],
        "correctAnswer": "China"
      },
      {
        "question": "Quem escreveu a 'Divina Comédia', uma das obras mais importantes da literatura italiana?",
        "alternatives": [
          "Petrarca",
          "Boccaccio",
          "Dante Alighieri",
          "Maquiavel"
        ],
        "correctAnswer": "Dante Alighieri"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso festival de cinema realizado anualmente na França, que concede a 'Palma de Ouro'?",
        "alternatives": [
          "Festival de Veneza",
          "Festival de Berlim",
          "Festival de Cannes",
          "Festival de Sundance"
        ],
        "correctAnswer": "Festival de Cannes"
      },
      {
        "question": "Qual é o ponto mais profundo dos oceanos da Terra?",
        "alternatives": [
          "Fossa de Porto Rico",
          "Fossa de Java",
          "Fossa das Marianas",
          "Fossa de Tonga"
        ],
        "correctAnswer": "Fossa das Marianas"
      },
      {
        "question": "Qual rio europeu é o mais longo, cortando vários países como Alemanha, Áustria e Hungria?",
        "alternatives": ["Rio Reno", "Rio Sena", "Rio Danúbio", "Rio Volga"],
        "correctAnswer": "Rio Danúbio"
      },
      {
        "question": "Qual foi a cidade-sede dos primeiros Jogos Olímpicos da era moderna, em 1896?",
        "alternatives": ["Paris", "Londres", "Atenas", "Roma"],
        "correctAnswer": "Atenas"
      },
      {
        "question": "Quem é o autor do famoso romance 'Dom Quixote de La Mancha'?",
        "alternatives": [
          "Federico García Lorca",
          "Gabriel García Márquez",
          "Miguel de Cervantes",
          "Jorge Luis Borges"
        ],
        "correctAnswer": "Miguel de Cervantes"
      },
      {
        "question": "Qual é a capital da Nova Zelândia?",
        "alternatives": [
          "Auckland",
          "Christchurch",
          "Wellington",
          "Queenstown"
        ],
        "correctAnswer": "Wellington"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da maior ilha do mundo?",
        "alternatives": ["Nova Guiné", "Bornéu", "Madagascar", "Groenlândia"],
        "correctAnswer": "Groenlândia"
      }
    ],
    "hard": [
      {
        "question": "Qual é o nome do maior recife de coral do mundo?",
        "alternatives": [
          "Grande Barreira de Coral",
          "Recife de Belize",
          "Recife de Palancar",
          "Recife de Tubbataha"
        ],
        "correctAnswer": "Grande Barreira de Coral"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do vulcão mais ativo do mundo, localizado no Havaí?",
        "alternatives": ["Kilauea", "Mauna Loa", "Stromboli", "Etna"],
        "correctAnswer": "Kilauea"
      },
      {
        "question": "Qual apóstolo é retratado por Leonardo da Vinci em 'A Última Ceia' com uma expressão de surpresa e as mãos afastadas, simbolizando negação ou traição?",
        "alternatives": ["São Pedro", "Judas Iscariotes", "São Tomé", "Filipe"],
        "correctAnswer": "São Pedro"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da cidade que foi a capital do Império Romano do Oriente?",
        "alternatives": ["Constantinopla", "Roma", "Atenas", "Alexandria"],
        "correctAnswer": "Constantinopla"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do autor da peça 'Romeu e Julieta'?",
        "alternatives": [
          "William Shakespeare",
          "Christopher Marlowe",
          "Ben Jonson",
          "John Milton"
        ],
        "correctAnswer": "William Shakespeare"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do processo de vinificação que envolve a fermentação da uva com a casca?",
        "alternatives": [
          "Maceração",
          "Fermentação malolática",
          "Clarificação",
          "Filtragem"
        ],
        "correctAnswer": "Maceração"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do metal mais caro do mundo?",
        "alternatives": ["Ródio", "Platina", "Ouro", "Paládio"],
        "correctAnswer": "Ródio"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do maior lago de água doce do mundo em volume?",
        "alternatives": [
          "Lago Baikal",
          "Lago Superior",
          "Lago Tanganyika",
          "Lago Vitória"
        ],
        "correctAnswer": "Lago Baikal"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da teoria filosófica que afirma que a existência precede a essência?",
        "alternatives": [
          "Existencialismo",
          "Niilismo",
          "Absurdismo",
          "Fenomenologia"
        ],
        "correctAnswer": "Existencialismo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do conceito matemático que descreve a relação entre os lados de um triângulo retângulo?",
        "alternatives": [
          "Teorema de Pitágoras",
          "Teorema de Tales",
          "Fórmula de Bhaskara",
          "Lei dos Cossenos"
        ],
        "correctAnswer": "Teorema de Pitágoras"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do tratado internacional que estabeleceu a Corte Penal Internacional (CPI)?",
        "alternatives": [
          "Tratado de Genebra",
          "Estatuto de Roma",
          "Convenção de Viena",
          "Pacto de Paris"
        ],
        "correctAnswer": "Estatuto de Roma"
      },
      {
        "question": "Qual sistema filosófico, associado a Søren Kierkegaard e Jean-Paul Sartre, enfatiza a liberdade individual, a responsabilidade e a busca de sentido em um mundo sem sentido inerente?",
        "alternatives": [
          "Positivismo",
          "Estruturalismo",
          "Existencialismo",
          "Niilismo"
        ],
        "correctAnswer": "Existencialismo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do movimento artístico e literário do século XX que buscava explorar o subconsciente e os sonhos, com figuras como André Breton e Salvador Dalí?",
        "alternatives": ["Cubismo", "Futurismo", "Dadaísmo", "Surrealismo"],
        "correctAnswer": "Surrealismo"
      },
      {
        "question": "Quem é o autor da obra 'O Príncipe', um tratado político seminal do Renascimento?",
        "alternatives": [
          "Thomas More",
          "Erasmo de Roterdã",
          "Nicolau Maquiavel",
          "Leonardo da Vinci"
        ],
        "correctAnswer": "Nicolau Maquiavel"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do arquipélago vulcânico no Oceano Pacífico famoso por sua biodiversidade única e estudos de Charles Darwin?",
        "alternatives": [
          "Ilhas Canárias",
          "Ilhas Fiji",
          "Ilhas Galápagos",
          "Ilhas Maldivas"
        ],
        "correctAnswer": "Ilhas Galápagos"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do conceito em economia que descreve o custo de oportunidade de uma escolha, ou seja, o valor da melhor alternativa não escolhida?",
        "alternatives": [
          "Inflação",
          "Deflação",
          "Custo Marginal",
          "Custo de Oportunidade"
        ],
        "correctAnswer": "Custo de Oportunidade"
      },
      {
        "question": "Qual peça de Shakespeare é conhecida por conter a famosa frase 'Ser ou não ser, eis a questão'?",
        "alternatives": ["Otelo", "Macbeth", "Hamlet", "Rei Lear"],
        "correctAnswer": "Hamlet"
      },
      {
        "question": "Qual é o maior lago de água doce do mundo em volume?",
        "alternatives": [
          "Lago Superior (América do Norte)",
          "Lago Tanganyika (África)",
          "Lago Baikal (Rússia)",
          "Lago Vitória (África)"
        ],
        "correctAnswer": "Lago Baikal (Rússia)"
      },
      {
        "question": "Qual foi a principal causa do conflito conhecido como a 'Guerra do Paraguai' (ou Guerra da Tríplice Aliança)?",
        "alternatives": [
          "Disputas territoriais com o Chile",
          "Acesso ao Oceano Pacífico",
          "Questões de limites e navegação na Bacia do Rio da Prata e regime político do Uruguai",
          "Conflitos religiosos na região"
        ],
        "correctAnswer": "Questões de limites e navegação na Bacia do Rio da Prata e regime político do Uruguai"
      },
      {
        "question": "Quem foi a única mulher a ganhar o Prêmio Nobel em duas categorias científicas diferentes?",
        "alternatives": [
          "Rosalind Franklin",
          "Dorothy Hodgkin",
          "Marie Curie",
          "Lise Meitner"
        ],
        "correctAnswer": "Marie Curie"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes países não é um membro permanente do Conselho de Segurança da ONU?",
        "alternatives": ["China", "França", "Alemanha", "Rússia"],
        "correctAnswer": "Alemanha"
      },
      {
        "question": "O 'Princípio da Incerteza', fundamental na mecânica quântica, foi formulado por qual físico?",
        "alternatives": [
          "Niels Bohr",
          "Erwin Schrödinger",
          "Werner Heisenberg",
          "Max Planck"
        ],
        "correctAnswer": "Werner Heisenberg"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso musical da Broadway que narra a vida de um dos Pais Fundadores dos EUA, com uma trilha sonora predominantemente de hip-hop?",
        "alternatives": ["Les Misérables", "Cats", "Hamilton", "Wicked"],
        "correctAnswer": "Hamilton"
      },
      {
        "question": "Qual é o maior recife de coral do mundo?",
        "alternatives": [
          "Recife de Belize",
          "Grande Barreira de Coral",
          "Recife de Raja Ampat",
          "Recifes de Tubbataha"
        ],
        "correctAnswer": "Grande Barreira de Coral"
      },
      {
        "question": "Qual foi a primeira mulher a viajar para o espaço?",
        "alternatives": [
          "Sally Ride",
          "Valentina Tereshkova",
          "Svetlana Savitskaya",
          "Mae Jemison"
        ],
        "correctAnswer": "Valentina Tereshkova"
      },
      {
        "question": "Qual movimento artístico, que surgiu na Itália no início do século XX, celebrou a modernidade, a velocidade, a tecnologia e a violência?",
        "alternatives": [
          "Cubismo",
          "Suprematismo",
          "Futurismo",
          "Construtivismo"
        ],
        "correctAnswer": "Futurismo"
      },
      {
        "question": "Qual foi o principal objetivo do Acordo de Paris (2015) em relação às mudanças climáticas?",
        "alternatives": [
          "Estabelecer novas rotas comerciais",
          "Controlar a migração internacional",
          "Limitar o aquecimento global a bem abaixo de 2°C, preferencialmente a 1.5°C",
          "Promover a energia nuclear como principal fonte energética"
        ],
        "correctAnswer": "Limitar o aquecimento global a bem abaixo de 2°C, preferencialmente a 1.5°C"
      },
      {
        "question": "Quem é o autor do famoso ensaio 'Sobre a Liberdade', que defende a importância da individualidade e da liberdade de expressão?",
        "alternatives": [
          "Adam Smith",
          "Karl Marx",
          "John Stuart Mill",
          "David Hume"
        ],
        "correctAnswer": "John Stuart Mill"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da teoria que sugere que os continentes da Terra se movem lentamente sobre a superfície do planeta?",
        "alternatives": [
          "Teoria da Gravitação",
          "Teoria das Placas Tectônicas",
          "Teoria do Big Bang",
          "Teoria da Expansão do Universo"
        ],
        "correctAnswer": "Teoria das Placas Tectônicas"
      },
      {
        "question": "Qual é o único continente que fica em todos os quatro hemisférios (Norte, Sul, Leste e Oeste)?",
        "alternatives": ["Ásia", "Europa", "África", "América do Sul"],
        "correctAnswer": "África"
      }
    ]
  },
  "pop": {
    "easy": [
      {
        "question": "Qual cantora é conhecida como a 'Rainha do Pop'?",
        "alternatives": ["Madonna", "Lady Gaga", "Britney Spears", "Beyoncé"],
        "correctAnswer": "Madonna"
      },
      {
        "question": "Qual filme apresenta a frase icônica 'Que a Força esteja com você'?",
        "alternatives": [
          "Star Wars",
          "Star Trek",
          "O Senhor dos Anéis",
          "Harry Potter"
        ],
        "correctAnswer": "Star Wars"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da banda de rock britânica formada por Freddie Mercury?",
        "alternatives": [
          "Queen",
          "The Beatles",
          "Led Zeppelin",
          "Rolling Stones"
        ],
        "correctAnswer": "Queen"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do super-herói que vive em Gotham City e não possui superpoderes?",
        "alternatives": ["Batman", "Superman", "Homem-Aranha", "Flash"],
        "correctAnswer": "Batman"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da série de TV sobre uma família amarela que vive em Springfield?",
        "alternatives": ["Os Simpsons", "Family Guy", "South Park", "Futurama"],
        "correctAnswer": "Os Simpsons"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do famoso bruxo que estuda em Hogwarts?",
        "alternatives": ["Harry Potter", "Gandalf", "Dumbledore", "Merlin"],
        "correctAnswer": "Harry Potter"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do ator que interpretou o Capitão Jack Sparrow em 'Piratas do Caribe'?",
        "alternatives": [
          "Johnny Depp",
          "Orlando Bloom",
          "Keira Knightley",
          "Geoffrey Rush"
        ],
        "correctAnswer": "Johnny Depp"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da cantora que lançou o álbum '21'?",
        "alternatives": ["Adele", "Amy Winehouse", "Dua Lipa", "Taylor Swift"],
        "correctAnswer": "Adele"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do jogo eletrônico de mundo aberto onde os jogadores constroem e exploram?",
        "alternatives": [
          "Minecraft",
          "Fortnite",
          "Call of Duty",
          "Grand Theft Auto V"
        ],
        "correctAnswer": "Minecraft"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da plataforma de vídeos mais popular do mundo?",
        "alternatives": ["YouTube", "TikTok", "Netflix", "Vimeo"],
        "correctAnswer": "YouTube"
      },
      {
        "question": "Qual cantora é conhecida como a 'Rainha do Pop' e tem hits como 'Like a Virgin' e 'Vogue'?",
        "alternatives": [
          "Whitney Houston",
          "Mariah Carey",
          "Madonna",
          "Janet Jackson"
        ],
        "correctAnswer": "Madonna"
      },
      {
        "question": "Qual filme da Pixar apresenta um peixe-palhaço chamado Marlin procurando seu filho Nemo?",
        "alternatives": [
          "Toy Story",
          "Procurando Nemo",
          "Monstros S.A.",
          "Up - Altas Aventuras"
        ],
        "correctAnswer": "Procurando Nemo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da banda de rock britânica famosa por músicas como 'Bohemian Rhapsody' e 'We Will Rock You'?",
        "alternatives": [
          "The Beatles",
          "Led Zeppelin",
          "Queen",
          "Rolling Stones"
        ],
        "correctAnswer": "Queen"
      },
      {
        "question": "Em qual cidade fictícia o super-herói Batman protege os cidadãos?",
        "alternatives": [
          "Metrópolis",
          "Central City",
          "Star City",
          "Gotham City"
        ],
        "correctAnswer": "Gotham City"
      },
      {
        "question": "Qual série de TV narra as aventuras de uma família amarela que vive na cidade de Springfield?",
        "alternatives": ["Family Guy", "South Park", "Os Simpsons", "Futurama"],
        "correctAnswer": "Os Simpsons"
      },
      {
        "question": "Qual o nome do semideus que frequenta o acampamento meio-sangue?",
        "alternatives": [
          "Percy Jackson",
          "Frodo Bolseiro",
          "Harry Potter",
          "Jack Sparrow"
        ],
        "correctAnswer": "Percy Jackson"
      },
      {
        "question": "Qual famoso jogo de videogame de construção e aventura permite aos jogadores construir e explorar?",
        "alternatives": [
          "Fortnite",
          "Grand Theft Auto V",
          "Terraria",
          "Roblox"
        ],
        "correctAnswer": "Minecraft"
      },
      {
        "question": "Qual a rede social conhecida por vídeos curtos e virais, popular entre a Geração Z?",
        "alternatives": ["Facebook", "Instagram", "TikTok", "Twitter"],
        "correctAnswer": "TikTok"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da boneca que vive em 'Barbieland' e teve um filme de grande sucesso em 2023?",
        "alternatives": ["Bratz", "Monster High", "Barbie", "American Girl"],
        "correctAnswer": "Barbie"
      },
      {
        "question": "Qual artista é conhecido como o 'Rei do Pop' e lançou álbuns icônicos como 'Thriller'?",
        "alternatives": [
          "Prince",
          "Stevie Wonder",
          "Michael Jackson",
          "Elvis Presley"
        ],
        "correctAnswer": "Michael Jackson"
      },
      {
        "question": "Qual filme de ficção científica apresenta uma nave estelar chamada Millennium Falcon e personagens como Luke Skywalker e Darth Vader?",
        "alternatives": ["Star Trek", "Alien", "Star Wars", "Blade Runner"],
        "correctAnswer": "Star Wars"
      },
      {
        "question": "Qual é a plataforma de streaming de vídeo mais popular, conhecida por séries como 'Stranger Things' e 'Squid Game'?",
        "alternatives": ["Amazon Prime Video", "Hulu", "Disney+", "Netflix"],
        "correctAnswer": "Netflix"
      },
      {
        "question": "Qual cantor(a) britânico(a) é famoso(a) por baladas emocionais como 'Hello' e 'Rolling in the Deep'?",
        "alternatives": ["Dua Lipa", "Ed Sheeran", "Adele", "Sam Smith"],
        "correctAnswer": "Adele"
      },
      {
        "question": "Em qual universo fictício existem Vingadores, Guardiões da Galáxia e o Homem-Aranha?",
        "alternatives": [
          "DC Comics",
          "Image Comics",
          "Marvel Comics",
          "Dark Horse Comics"
        ],
        "correctAnswer": "Marvel Comics"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do criador da Apple, conhecido por apresentar o iPhone e outros produtos inovadores?",
        "alternatives": [
          "Bill Gates",
          "Mark Zuckerberg",
          "Jeff Bezos",
          "Steve Jobs"
        ],
        "correctAnswer": "Steve Jobs"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes não é um membro da banda BTS (K-Pop)?",
        "alternatives": ["Jimin", "RM", "Lisa", "Jungkook"],
        "correctAnswer": "Lisa"
      },
      {
        "question": "Qual a famosa canção infantil que começa com 'Baby shark, doo doo doo doo doo doo'?",
        "alternatives": [
          "Twinkle, Twinkle Little Star",
          "Wheels on the Bus",
          "Baby Shark",
          "Old MacDonald Had a Farm"
        ],
        "correctAnswer": "Baby Shark"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do personagem da Disney que é um rato e o mascote principal da empresa?",
        "alternatives": ["Pato Donald", "Pateta", "Mickey Mouse", "Pluto"],
        "correctAnswer": "Mickey Mouse"
      },
      {
        "question": "Qual franquia de jogos de luta é conhecida por seus golpes 'Fatality'?",
        "alternatives": [
          "Street Fighter",
          "Tekken",
          "Mortal Kombat",
          "Super Smash Bros."
        ],
        "correctAnswer": "Mortal Kombat"
      }
    ],
    "medium": [
      {
        "question": "Qual é o nome da banda de K-Pop que quebrou vários recordes de vendas e visualizações?",
        "alternatives": ["BTS", "BLACKPINK", "EXO", "TWICE"],
        "correctAnswer": "BTS"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da série de livros de fantasia que inspirou a série 'Game of Thrones'?",
        "alternatives": [
          "As Crônicas de Gelo e Fogo",
          "O Senhor dos Anéis",
          "As Crônicas de Nárnia",
          "A Roda do Tempo"
        ],
        "correctAnswer": "As Crônicas de Gelo e Fogo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do diretor de cinema conhecido por filmes como 'Pulp Fiction' e 'Kill Bill'?",
        "alternatives": [
          "Quentin Tarantino",
          "Martin Scorsese",
          "Steven Spielberg",
          "Christopher Nolan"
        ],
        "correctAnswer": "Quentin Tarantino"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da personagem feminina que se torna uma super-heroína após ser exposta a raios gama?",
        "alternatives": [
          "Mulher-Hulk",
          "Capitã Marvel",
          "Viúva Negra",
          "Mulher-Maravilha"
        ],
        "correctAnswer": "Mulher-Hulk"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do evento anual de música realizado em Indio, Califórnia, conhecido por seus múltiplos palcos?",
        "alternatives": [
          "Coachella",
          "Lollapalooza",
          "Rock in Rio",
          "Glastonbury"
        ],
        "correctAnswer": "Coachella"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do criador da franquia de jogos 'Super Mario' e 'The Legend of Zelda'?",
        "alternatives": [
          "Shigeru Miyamoto",
          "Hideo Kojima",
          "Hajime Tabata",
          "Yuji Naka"
        ],
        "correctAnswer": "Shigeru Miyamoto"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do prêmio mais prestigiado da indústria cinematográfica?",
        "alternatives": [
          "Oscar",
          "Globo de Ouro",
          "Palma de Ouro",
          "Urso de Ouro"
        ],
        "correctAnswer": "Oscar"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do aplicativo de mensagens instantâneas mais usado no mundo?",
        "alternatives": ["WhatsApp", "Telegram", "Messenger", "Viber"],
        "correctAnswer": "WhatsApp"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do gênero musical que se originou no Bronx, Nova York, nos anos 70?",
        "alternatives": ["Hip Hop", "R&B", "Funk", "Soul"],
        "correctAnswer": "Hip Hop"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da série de TV que se passa em Westeros e acompanha a luta pelo Trono de Ferro?",
        "alternatives": [
          "Game of Thrones",
          "The Witcher",
          "Vikings",
          "House of the Dragon"
        ],
        "correctAnswer": "Game of Thrones"
      },
      {
        "question": "Qual série de televisão baseada em livros de George R.R. Martin se passa nos continentes fictícios de Westeros e Essos, com várias famílias disputando o Trono de Ferro?",
        "alternatives": [
          "The Witcher",
          "Vikings",
          "Game of Thrones",
          "House of the Dragon"
        ],
        "correctAnswer": "Game of Thrones"
      },
      {
        "question": "Qual artista é famoso por seu estilo Pop Art, criando obras icônicas como as latas de sopa Campbell's e retratos de Marilyn Monroe?",
        "alternatives": [
          "Pablo Picasso",
          "Claude Monet",
          "Andy Warhol",
          "Jean-Michel Basquiat"
        ],
        "correctAnswer": "Andy Warhol"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da canção do Queen que se tornou um hino para eventos esportivos, famosa pelo seu ritmo 'tap-tap-clap'?",
        "alternatives": [
          "Bohemian Rhapsody",
          "Don't Stop Me Now",
          "We Are the Champions",
          "Another One Bites the Dust"
        ],
        "correctAnswer": "We Are the Champions"
      },
      {
        "question": "Qual diretor de cinema é conhecido por seus filmes com diálogos afiados, violência estilizada e narrativas não-lineares, como 'Pulp Fiction' e 'Kill Bill'?",
        "alternatives": [
          "Martin Scorsese",
          "Steven Spielberg",
          "Quentin Tarantino",
          "Christopher Nolan"
        ],
        "correctAnswer": "Quentin Tarantino"
      },
      {
        "question": "Qual dos seguintes personagens não faz parte do trio principal de 'Harry Potter' (Harry, Rony e...)?",
        "alternatives": [
          "Hermione Granger",
          "Draco Malfoy",
          "Gina Weasley",
          "Neville Longbottom"
        ],
        "correctAnswer": "Draco Malfoy"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do festival de música anual realizado no deserto da Califórnia, famoso por suas instalações de arte e moda de celebridades?",
        "alternatives": [
          "Glastonbury",
          "Lollapalooza",
          "Rock in Rio",
          "Coachella"
        ],
        "correctAnswer": "Coachella"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da série de livros que deu origem à franquia de filmes 'O Senhor dos Anéis'?",
        "alternatives": [
          "As Crônicas de Nárnia",
          "Eragon",
          "As Crônicas de Gelo e Fogo",
          "O Senhor dos Anéis"
        ],
        "correctAnswer": "O Senhor dos Anéis"
      },
      {
        "question": "Qual plataforma de mídia social foi originalmente criada para compartilhar fotos e, posteriormente, se tornou um centro para vídeos curtos e Stories?",
        "alternatives": ["Facebook", "Twitter", "Snapchat", "Instagram"],
        "correctAnswer": "Instagram"
      },
      {
        "question": "Qual grupo musical popularizou o gênero Disco na década de 1970 com hits como 'Stayin' Alive'?",
        "alternatives": [
          "ABBA",
          "Earth, Wind & Fire",
          "Bee Gees",
          "Donna Summer"
        ],
        "correctAnswer": "Bee Gees"
      },
      {
        "question": "Qual ator é amplamente conhecido por interpretar o personagem Tony Stark/Homem de Ferro no Universo Cinematográfico Marvel?",
        "alternatives": [
          "Chris Evans",
          "Mark Ruffalo",
          "Robert Downey Jr.",
          "Chris Hemsworth"
        ],
        "correctAnswer": "Robert Downey Jr."
      },
      {
        "question": "Qual anime narra a história de um jovem pirata com poderes de borracha que busca o tesouro One Piece?",
        "alternatives": [
          "Naruto",
          "Dragon Ball",
          "Attack on Titan",
          "One Piece"
        ],
        "correctAnswer": "One Piece"
      },
      {
        "question": "Quem é a artista por trás dos álbuns '1989', 'Red' e 'Folklore', conhecida por suas letras autobiográficas?",
        "alternatives": [
          "Ariana Grande",
          "Olivia Rodrigo",
          "Taylor Swift",
          "Billie Eilish"
        ],
        "correctAnswer": "Taylor Swift"
      },
      {
        "question": "Qual jogo eletrônico popularizou o gênero Battle Royale, onde 100 jogadores caem em uma ilha e lutam até sobrar um?",
        "alternatives": [
          "PUBG",
          "Call of Duty: Warzone",
          "Apex Legends",
          "Fortnite"
        ],
        "correctAnswer": "Fortnite"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do diretor da animação 'O Estranho Mundo de Jack' e de filmes como 'Edward Mãos de Tesoura'?",
        "alternatives": [
          "Hayao Miyazaki",
          "Wes Anderson",
          "Tim Burton",
          "Guillermo del Toro"
        ],
        "correctAnswer": "Tim Burton"
      },
      {
        "question": "Qual sitcom americana acompanha a vida de seis amigos que vivem em Nova York, com um famoso café chamado Central Perk?",
        "alternatives": [
          "Seinfeld",
          "How I Met Your Mother",
          "Friends",
          "The Big Bang Theory"
        ],
        "correctAnswer": "Friends"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da cantora que foi a primeira artista a ter um hit número 1 em cada uma das quatro últimas décadas (1980s-2010s)?",
        "alternatives": [
          "Madonna",
          "Whitney Houston",
          "Janet Jackson",
          "Mariah Carey"
        ],
        "correctAnswer": "Mariah Carey"
      },
      {
        "question": "Qual o nome do protagonista do jogo 'The Legend of Zelda', conhecido por usar uma túnica verde e empunhar a Master Sword?",
        "alternatives": ["Zelda", "Ganondorf", "Link", "Navi"],
        "correctAnswer": "Link"
      },
      {
        "question": "Qual filme de Christopher Nolan é conhecido por sua narrativa complexa e por se passar dentro de sonhos (ou subconscientes)?",
        "alternatives": [
          "O Cavaleiro das Trevas",
          "Interestelar",
          "A Origem (Inception)",
          "Dunkirk"
        ],
        "correctAnswer": "A Origem (Inception)"
      },
      {
        "question": "Qual gênero musical, popularizado na Jamaica, é conhecido por seu ritmo relaxado e letras frequentemente focadas em paz, amor e justiça social?",
        "alternatives": ["Ska", "Dancehall", "Rocksteady", "Reggae"],
        "correctAnswer": "Reggae"
      },
      {
        "question": "Qual o nome da plataforma de blogs e microblogs que popularizou o conceito de 'reblog' e 'gifsets'?",
        "alternatives": ["Blogger", "WordPress", "Tumblr", "LiveJournal"],
        "correctAnswer": "Tumblr"
      }
    ],
    "hard": [
      {
        "question": "Qual é o nome do artista que criou o movimento pop art?",
        "alternatives": [
          "Andy Warhol",
          "Roy Lichtenstein",
          "Keith Haring",
          "Jean-Michel Basquiat"
        ],
        "correctAnswer": "Andy Warhol"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do musical da Broadway que se tornou um fenômeno global e conta a história de Alexander Hamilton?",
        "alternatives": [
          "Hamilton",
          "O Fantasma da Ópera",
          "Os Miseráveis",
          "Cats"
        ],
        "correctAnswer": "Hamilton"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do anime que narra a história de um ninja que sonha em se tornar Hokage?",
        "alternatives": [
          "Naruto",
          "Dragon Ball",
          "One Piece",
          "Attack on Titan"
        ],
        "correctAnswer": "Naruto"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do compositor que criou a trilha sonora de filmes como 'Star Wars' e 'Indiana Jones'?",
        "alternatives": [
          "John Williams",
          "Hans Zimmer",
          "Ennio Morricone",
          "Danny Elfman"
        ],
        "correctAnswer": "John Williams"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do festival de música que aconteceu em Woodstock, Nova York, em 1969?",
        "alternatives": [
          "Woodstock",
          "Monterey Pop Festival",
          "Altamont Free Concert",
          "Isle of Wight Festival"
        ],
        "correctAnswer": "Woodstock"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do primeiro jogo eletrônico a ser reconhecido como uma forma de arte pelo MoMA?",
        "alternatives": ["Pac-Man", "Pong", "Space Invaders", "Tetris"],
        "correctAnswer": "Pac-Man"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da série de livros de fantasia que se passa em um mundo dividido entre 'luz' e 'sombra' e apresenta o personagem Rand al'Thor?",
        "alternatives": [
          "A Roda do Tempo",
          "As Crônicas de Gelo e Fogo",
          "Mistborn",
          "A Saga do Assassino"
        ],
        "correctAnswer": "A Roda do Tempo"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do artista que criou os personagens Mickey Mouse e Pato Donald?",
        "alternatives": [
          "Walt Disney",
          "Chuck Jones",
          "Tex Avery",
          "Hanna-Barbera"
        ],
        "correctAnswer": "Walt Disney"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do gênero musical que mistura elementos de rock, punk e ska e se originou no Reino Unido nos anos 70?",
        "alternatives": ["New Wave", "Reggae", "Ska Punk", "Two Tone"],
        "correctAnswer": "New Wave"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do escritor que criou a série de livros 'As Crônicas de Nárnia'?",
        "alternatives": [
          "C.S. Lewis",
          "J.R.R. Tolkien",
          "Lewis Carroll",
          "Roald Dahl"
        ],
        "correctAnswer": "C.S. Lewis"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do criador do universo de 'Star Wars', que vendeu a Lucasfilm para a Disney em 2012?",
        "alternatives": [
          "Steven Spielberg",
          "J.J. Abrams",
          "Kathleen Kennedy",
          "George Lucas"
        ],
        "correctAnswer": "George Lucas"
      },
      {
        "question": "Qual é o álbum de Michael Jackson de 1982 que se tornou o álbum mais vendido de todos os tempos?",
        "alternatives": ["Bad", "Dangerous", "Off the Wall", "Thriller"],
        "correctAnswer": "Thriller"
      },
      {
        "question": "Qual filme de 1999, dirigido pelos irmãos Wachowski, popularizou o conceito da 'pílula vermelha ou pílula azul' e o bullet-time?",
        "alternatives": [
          "Blade Runner",
          "O Vingador do Futuro",
          "Matrix",
          "Clube da Luta"
        ],
        "correctAnswer": "Matrix"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do evento anual de cultura pop que acontece em San Diego, conhecido por seus painéis de novidades de filmes, séries e quadrinhos?",
        "alternatives": [
          "D23 Expo",
          "New York Comic Con",
          "Comic-Con International: San Diego",
          "Emerald City Comic Con"
        ],
        "correctAnswer": "Comic-Con International: San Diego"
      },
      {
        "question": "Qual série de televisão britânica de ficção científica apresenta um Senhor do Tempo que viaja no tempo e espaço em uma cabine policial azul?",
        "alternatives": ["Blake's 7", "Red Dwarf", "Doctor Who", "Torchwood"],
        "correctAnswer": "Doctor Who"
      },
      {
        "question": "Quem é a cantora responsável pelo hit 'Single Ladies (Put a Ring on It)' e é conhecida por suas performances energéticas e visuais?",
        "alternatives": ["Rihanna", "Lady Gaga", "Beyoncé", "Adele"],
        "correctAnswer": "Beyoncé"
      },
      {
        "question": "Qual foi o primeiro videogame a ser reconhecido como uma obra de arte pelo Museu de Arte Moderna (MoMA) de Nova York?",
        "alternatives": ["Pong", "Space Invaders", "Pac-Man", "Tetris"],
        "correctAnswer": "Pac-Man"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da trilogia de ficção científica de H.G. Wells que inspirou inúmeras adaptações e introduziu conceitos como a viagem no tempo?",
        "alternatives": [
          "Guerra dos Mundos",
          "A Máquina do Tempo",
          "O Homem Invisível",
          "A Ilha do Dr. Moreau"
        ],
        "correctAnswer": "A Máquina do Tempo"
      },
      {
        "question": "Qual série animada japonesa, dirigida por Hideaki Anno, é famosa por sua complexidade psicológica, temas religiosos e mechas gigantes?",
        "alternatives": [
          "Dragon Ball Z",
          "Gundam",
          "Neon Genesis Evangelion",
          "Akira"
        ],
        "correctAnswer": "Neon Genesis Evangelion"
      },
      {
        "question": "Qual grupo de música pop sueco lançou hits globais como 'Dancing Queen' e 'Mamma Mia'?",
        "alternatives": ["Roxette", "Ace of Base", "ABBA", "Europe"],
        "correctAnswer": "ABBA"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da saga de filmes de terror que o vilão é chamado de Jigsaw?",
        "alternatives": ["Sexta-feira 13", "Pânico", "Jogos Mortais", "Hostel"],
        "correctAnswer": "Jogos Mortais"
      },
      {
        "question": "Qual artista musical é conhecido por seu estilo camaleônico, sua androginia e hits como 'Space Oddity' e 'Heroes'?",
        "alternatives": [
          "Freddie Mercury",
          "Elton John",
          "David Bowie",
          "Prince"
        ],
        "correctAnswer": "David Bowie"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do primeiro super-herói criado pela Marvel Comics, que apareceu em 'Marvel Comics #1' em 1939?",
        "alternatives": [
          "Capitão América",
          "Tocha Humana original (Jim Hammond)",
          "Namor, o Príncipe Submarino",
          "Pantera Negra"
        ],
        "correctAnswer": "Tocha Humana original (Jim Hammond)"
      },
      {
        "question": "Qual sitcom americana foi a primeira a apresentar um protagonista abertamente gay (Ellen Morgan) e causou controvérsia ao abordar o tema?",
        "alternatives": ["Will & Grace", "Modern Family", "Ellen", "Seinfeld"],
        "correctAnswer": "Ellen"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da saga de jogos de RPG da CD Projekt Red, baseada nos livros de Andrzej Sapkowski, que segue as aventuras de Geralt de Rívia?",
        "alternatives": ["Skyrim", "Dragon Age", "The Witcher", "Dark Souls"],
        "correctAnswer": "The Witcher"
      },
      {
        "question": "Qual banda de rock alternativo dos anos 90 lançou o icônico álbum 'Nevermind', com a música 'Smells Like Teen Spirit'?",
        "alternatives": [
          "Pearl Jam",
          "Soundgarden",
          "Nirvana",
          "Alice in Chains"
        ],
        "correctAnswer": "Nirvana"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome da famosa série de televisão de David Lynch que explora o assassinato de Laura Palmer em uma pequena cidade?",
        "alternatives": [
          "Arquivo X",
          "Lost",
          "Twin Peaks",
          "The Twilight Zone"
        ],
        "correctAnswer": "Twin Peaks"
      },
      {
        "question": "Qual foi o primeiro console de videogame doméstico amplamente bem-sucedido, lançado pela Atari em 1977?",
        "alternatives": [
          "Nintendo Entertainment System (NES)",
          "Magnavox Odyssey",
          "Atari 2600",
          "Intellivision"
        ],
        "correctAnswer": "Atari 2600"
      },
      {
        "question": "Qual é o nome do gênero musical que surgiu na década de 1970, caracterizado por letras diretas, agressivas e sonoridade crua, com bandas como Sex Pistols e The Clash?",
        "alternatives": ["Heavy Metal", "Glam Rock", "Punk Rock", "New Wave"],
        "correctAnswer": "Punk Rock"
      },
      {
        "question": "Qual livro de ficção científica de Philip K. Dick inspirou o filme 'Blade Runner'?",
        "alternatives": [
          "Ubik",
          "Androides Sonham Com Ovelhas Elétricas?",
          "Valis",
          "O Homem do Castelo Alto"
        ],
        "correctAnswer": "Androides Sonham Com Ovelhas Elétricas?"
      }
    ]
  }
}
